Anděl

„Andělé jsou demóde, vole!“

V hospodě U Kotoulu bylo útulno a smrad. Smrad, protože tu bylo pečlivě zahuleno, úzkostlivě nevětráno a z kuchyně to završoval sytý odér přepáleného tuku. Útulno tu bylo z mnoha důvodů, vesměs těžko vyjádřitelných, malostranským geniem loci počínaje a vynikajícím plzeňským pivem, které čepoval zamlklý pan Machek, konče.

„Před dvěma třema rokama neříkám,“ pokřikoval redaktor Demartinni do obličeje naproti sedícímu Pavlovi, který byl jeho mladší kolega z redakce.

„Ale dneska?! Andělé?! Jsou úplně mimo mísu.“ Starší z mužů si připálil zbytek smradlavého doutníku, svůj skromný, ale ne zcela zanedbatelný vklad zdejšímu ovzduší. „Jó, kolem roku 2004 to byl samej Rentgen anděla, Anděl z E-15, Zkamenělej anděl, Andělé padlí, vypadlí, Porod anděla, snad i Kokot anděla…, ale dneska?“ skřípal zažloutlými zuby Demartinni.

Pavel si posunul brýle na nose, poposedl na rozvrzané tonetce a nervózně usrkl z poněkud odstátého piva. Bylo sedmé. Sedmička je číslo magické, ale v praxi Pilsner Urquell to neplatí zcela. Pavel byl většinou už po pátém pivu naplněn magií po okraj a sedmé pivo hrozilo být vylito, ať už stálo na zjizvené desce stolu, nebo bylo-li jím už spolykáno. Pohlédl bojácně na skepticismem rozjařeného starého kolegu, který právě hltal svůj osmý půllitr. Osmička zase, když se položí, stává se nekonečnem a taková byla i Demartinniho žízeň. Žízeň po léta úspěšně živená nahořklým bytím a neúspěšně hašená právě zde, v hospodě U Kotoulu (Kotrmelec, jak tu říkají štamgasti).

„Andělé přece jsou to… nesssmrtelný, přece,“ špitl nesměle s nevalně ututlaným říhnutím uprostřed nesmrtelnosti Pavel. Starý muž zadýmal mohutně z doutníku připomínajícího délkou špunt z lahve a štiplavý kouř jej patrně přivedl na další myšlenku: „Mistr Jan Hus byl pro pravdu upálenej, a kdyby si na jeho pomníku na Staroměstským náměstí nezašukali ty dánský turisti, tak se vo něm nepíše, jak je rok dlouhej,“ pokýval Demartinni téměř lítostivě šedolysou hlavou. „A to stejně jenom proto, že byli ty Belgičani všichni tři chlapi – jináč to nestálo bulváru ani za řeč… Hus je mediálně mrtvej stejně jako andělé. Je mimo!“

Pavel vážně pohlédl na Demartinniho, mizejícího v oblacích namodralého dýmu doutníku jako v neřestné sauně či křesťanském nebi. „To je hnus,“ řekl nazrzle, ale v souvislosti se jménem upáleného mučedníka mu to připadlo hloupé, a tak to rychle zamluvil: „A neříkal jste, že to byli Dáni?“

„Cože?“ zařval starý muž. Pavel zasunul hlavu do vlněného svetru jako želva do krunýře a plaše pokračoval: „Říkal jste, že to byli turisti z Dánska…, co šukali… u Husa.“

Demartinnimu se po zarostlých tvářích rozlil mocný nach. „A proč by, u všech všudy, měli bejt Belgičani z Dánska, ty píčusi?!“

Do hospody vkulhal hrbatý prodejce novin. V šedozeleném dlouhém kabátě připomínal invalidního legionáře ze světové války. Vlastně připomínal legionáře z filmu o světové válce, ty opravdové už nikdo nepamatuje. Přistoupil ke stolu u okna, kde se odehrával předchozí rozhovor, a chabým gestem ruky nabídl Pavlovi barevný plátek s fotografií mladé zpěvačky v objetí mladého sportovce na titulní straně. Nalitý Pavel si ho vůbec nevšímal, a tak se kolportér toužebně obrátil na Demartinniho rozostřeného dýmem doutníku. „Kupte si noviny, pane!“ řekl zastřeným hlasem. Redaktor na něj ze svého namodralého oblaku pohlédl s upřímným znechucením. „Tohle já nečtu, vy vole! Já to píšu!“ zařval.

Hrbáč s náručí novin cosi zamumlal a odpajdal.

„Šašek,“ řekl Demartinni. „Jednou jsem ho potkal v Mariánskejch Lázních. Velmi šik brunetka zavěšená do jeho údajně ochrnutého rámě, ani náznak kulhání a hrb schovanej pod belmondovskej baloňáček. Smál se od ucha k uchu a kolonáda mu byla malá. Lázně mu evidentně dělaj dobře…!“

Pavel si mohutně přihnul zvětralého piva. Byl rád, že hrbáč odvedl pozornost popuzeného redaktora od Dánů s Belgičany.

„Na anděly se vykašli, radím ti dobře,“ náhle zklidněný hlas Demartinniho přešel v nabádavý tón – téměř otcovský. „Psát se dá přece o věcech zdánlivě banálních… Obyčejnejch. Jen to musíš neobyčejně napsat. Něco zažitýho, něco, co máš přímo před nosem. Rozhlídni se kolem sebe! Tady o tom magorovi s tou šporkasou na zádech napiš!“ Ukázal zbytkem doutníku na prodejce novin, který právě komusi v protějším koutě hospody cpal pod nos mediální milence. Pavel souhlasně pokýval hlavou, zapálil si cigaretu a spojil svůj osobní dým s kolektivním. „O něm napiš třeba fejeton nebo povídku. O jeho životě, o tom, jak někde bydlí, jak musel růst z hrbatýho nemluvněte v hrbatýho kluka bojujícího s bezhrbým světem kolem sebe. Jak se tenhle Quasimodo živí prodejem nablblýho bulváru přetékajícího opálenejma chlápkama a kozatejma babama, který vířej rautama a premiérama muzikálů jako pestrý rybky jezerem povrchnosti. Jak oni svoje hrby nevnímají nebo nepřiznají, zatímco ten jeho je mu obživou jako taková nevzhledná přenosná trafika…“

Pavel nad těmi slovy zpozorněl. Číhal na nějaké to moudro staršího kolegy celý večer a nyní nabyl dojmu, že se dočkal. Začínající žurnalista Pavel psal povídky. Postupně zaplňoval jeden ze šuplíků svého stolu popsanými papíry a den po dni váhal, jestli se s touto ambicí svěřit staršímu kolegovi, jehož sžíravé fejetony a břitké povídky obdivoval již během studií. Nyní měl pocit, že právě nastává okamžik předávání cenných zkušeností, který by nebylo dobré prošvihnout.

„Na anděly se vyflákni, tenhle mrzák tě vtáhne do prózy jedna báseň!“ rozchechtal se Demartinni samovolné slovní hříčce. „Něco ti řeknu, mladej,“ zvážněl a důvěrně se k Pavlovi naklonil. „A je to tady,“ řekl si Pavel. „Předávání literátské štafety! Moudro profese začarované v jediné větě jako polévka v kostce maggi.“ Stiskl spoušť diktafonu skrytého v kapse kalhot a zkontroloval mikrofonek vyčuhující z odřeného rukávu. Pohlédl se zájmem na sešlého redakčního guru a chtivě poposedl na židli. Tím vzrušením téměř střízlivý pohlédl Demartinni mu do tváře. Byla stará. „Vypadá, jako by dostal každej den do držky,“ pomyslel si Pavel. „Nebylo by vlastně divu,“ přisadil si v duchu ještě. Nespouštěl oči z růžovofialového rtu, trochu perverzně se lesknoucího ve změti nepoddajných vousů. Byl připraven vstřebat a uchovat po léta tříbené poselství starého novináře. Demartinni, hledící mu krhavě do očí, si odkašlal a řekl: „A už mě nech v klidu chlastat, ty píčusi!“

Pavel pronásledoval hrbatého prodavače už do třetího nočního baru a věděl, že tenhle s názvem Green Light je opravdu posledním otevřeným podnikem na celé Malé Straně. Stál ve stínu protějšího domu a právě si poslední sirkou zapaloval předposlední cigaretu. „Vždycky je to takhle a ne obráceně, sakra!“ pomyslel si. „Nesmím zapomenout připálit si tu druhou o první, jinak jsem v loji!“ Z Greenu vyšla partička sjetých cizinců, jako jeden Ital pomočila barokní fasádu domu, protože na záchodě na to pro samé hulení a šňupání nebyl čas. Nyní na gumových nohou (již jednotlivých Italů) odkráčela za bujarého řevu někam ke Karlovu mostu. Uběhlo asi pět šluků, když se otevřely dveře a z nich vyšla povědomá postava.

Hrbáč, již bez novin, rychle a komicky kráčel do Mostecké ulice. Kolébal se jako nějaká porouchaná hračka s chybějícím kolečkem, jako pirát John Silver z Ostrova pokladů; jen ráčkující papoušek na rameni mu chyběl. Pavel zahodil cigaretu, ta krátce sykla na mokré dlažbě a zhasla. Pavel krátce sykl nad svou hloupostí, neboť to byla právě ona cigareta první, a vyrazil za kulhavým samotářem. Svou nesličnou múzu pak následoval změtí temných uliček, průchodů a podloubí.

Vrata do domu, ve kterém hrbáč zmizel, zůstala otevřená dokořán jako ústa nechápavého.

Pár minut po něm sem vešel také náš ctižádostivý sloupkař.

Vonělo to tu plísní, ohřívaným jídlem a nepatrně ještě něčím, co nedokázal rozeznat. Kdyby byl rodičem, věděl by, že takhle podobně voní miminka. Schodiště domu, na kterém právě zhaslo světlo, bylo od průchodu odděleno prosklenými, a jak po chvilce zjistil, zamčenými dveřmi. Pavel tedy vešel na malý dvorek, který snad kdysi býval zahrádkou, nebo se jí díky samozvané vegetaci teprve stával… Rozhlédl se a zjistil, že ve dvoupatrovém velmi zchátralém domě svítí jen jediné okno, a to ve zvýšeném přízemí. Bylo evidentně očím přístupné, pokud by vylezl na starou bednu, která tu rezignovaně zarůstala kopřivami. Chvilku přemýšlel o teplé posteli, sodovce s aspirinem, o zápalkách a rozečteném Fitzgeraldovi. Pak si vzpomněl na hozenou rukavici novinářského kolegy a s vypětím všech sil se na tu pitomou bednu vyškrábal. Během krkolomného šplhání si uvědomil počet vypitých piv, protože se mu svéhlavě zamotala hlava.

Zpocený Pavel stanul vratce na bedně a pohlédl do rozsvíceného okna.

Přes síťovanou květovanou záclonu uviděl místnost bezútěšně osvětlenou silnou žárovkou. Uvnitř stál muž se zapálenou cigaretou v ústech (Pavel mu naléhavě záviděl) a holil podpaží hubené dívce oblečené jen ve spodním prádle a sedící na oprýskané židli. Útlou paži měla dívka pro ten účel vztyčenou jako na srazu neonacistů. Místnost byla prázdná až na rozebranou motorku, jejíž součásti pokrývaly téměř celou podlahu. Na zdi visel leukoplastí přilepený plakát k filmu Casablanca. Ani podpažní holič v kuchyňské zástěrce s tetováním na zpocených rukou a ani štíhloštíhlá dívka, která měla pod bledou kůží namodralé žíly jako mapy, však nebyli hrbatí prodejci novin…

Pavel od vzrušujícího výjevu odvracel oči jen s těžkým sebezapřením. Z bizarní scény čpěl odér příběhu, on ale s umanutostí opilce toužil jen po svém hrbáči.

Kdesi nad jeho hlavou (díky tmě to vypadalo, že v nebi) se rozsvítilo další okno. Pavel ještě jednou pohlédl na dvojici. Dívka právě prsty vztyčené ruky vzala cigaretu z mužových úst a dlouze z ní potáhla. Měla okousané nehty. Když vracela cigaretu do vážné štěrbiny v neoholené tváři, seskočil Pavel nemotorně z bedny na dvůr a depilační historku odložil na neurčito.

Okno, které se před chvílí rozsvítilo, se nacházelo ve druhém patře ve výšce asi šesti metrů. Jedinou, až rozverně masochistickou přístupovou cestu k němu představoval rezavý hromosvod. Vypadal nebezpečně a nedůvěryhodně. Blesk, který by se jím nechal svést, by musel být hazardér. Pavel coby čistokrevný intelektuál nebyl rozhodně k takovému šplhu fyzicky vybaven. Dychtivě pohlédl vzhůru do obdélníku světla a zamračil se. „Asi ze mě spisovatel nebude, ale kdo by si pro Pulitzerovu cenu lezl po tomhle staletým drátu?“ Po chvilce rozhlížení zjistil, že to, co uzavírá dvůr z protější strany, není zeď, jak předpokládal, ale ještě zchátralejší a na první pohled neobývaný dům.

Přešel chabě osvětlené prostranství a stanul u temného objektu. Dům s vymlácenými okny míval vchod zabedněný přibitými prkny. Zimomřivý bezdomovec nebo feťák si patrně prkna otevřel. Pavel váhavě vstoupil.

Uvnitř to nevonělo po miminku. Displejem svého mobilu mírně zředil tmu a vešel. Interiér chodby i zotvíraných místností vypadal v namodralé záři přízračně. Poházené slamníky s květy skvrn po všech představitelných i nepředstavitelných exkrementech, použité lahve a prezervativy, použité cokoliv. Celý ten dům byl použitý jako jeden slizký pelech, jako jedno nemocné doupě. Pavel se bál. Bál se vrátit, bál se stát, bál se jít dál… Brodil se odpadky a snažil se nemyslet na jejich pozoruhodně pestré složení, natož pak na plebejský původ jednotlivých kousků.

Připomnělo mu to dovolenou v Bulharsku, kterou jako osmiletý obrýlený chlapec prodělal s rodiči. Jednou odpoledne šel do moře hledat mušle. Dlouho kráčel mělkou vodou, byl už hodně daleko od břehu, od opalujících se rodičů, od poklidného bezpečí nafukovací matrace, když cosi zpomalilo jeho chůzi. Všude kolem plavaly tisíce mrtvých medúz. Mračno páchnoucích hlenovitých těl ho obklopilo ze všech stran. Křičel a šel, šel a křičel. Nebyla voda, kam oko pohlédlo, byla jen třaslavá potrhaná hmota v rozkladu a v ní malý chlapec lapený jako rolka zděšené šunky v nemilosrdném aspiku. Plavat se Pavel naučil až na fakultě.

V jedné z postranních místností koutkem oka zahlédl nějaký pohyb a pevně doufal, že je to potkan, ačkoli potkany opravdu nesnášel… Neuvěřitelně vulgární nápisy a kresby na zdech se střídaly se satanistickými a nacistickými symboly jako v comicsovém crossoveru Mein Kampfu, Kámasútry a Černé bible. Pavel plul tím infernem s mobilem rozzářeným jako žhnoucí meč, jako spásná hvězda, jež ho má vyvést z polosvěta. Pomalu a mechanicky došel ke schodišti. Až tam si uvědomil, že podvědomě přestal dýchat, aby se páchnoucí pel tohoto prostoru nedostal do jeho plic. Vydal se vzhůru po schodech.

Ve druhém patře byly zavřené dveře. Vzal opatrně za kliku, otevřel a vešel do místnosti, jejímž jediným zařízením byl velký pootevřený kufr. Obsah kufru se Pavel snažil nevidět, necítit a dojem z něj si jednou provždy nezapamatovat. Mrtvý pes? Ano, to v nejlepším případě…

Vzpomněl si letmo na návštěvu Muzea české policie, kde viděl několik černobílých momentek Otýlie Vranské, ve třicátých letech zavražděné prostitutky, která, ač byla ženou jedinou, odcestovala z Prahy na Slovensko ve dvou kufrech. Bohužel jeden z autentických kufrů byl v muzeu vystaven. A ještě drobná informace, která se nebohému Pavlovi tehdy vryla bůhvíproč do paměti: „Nejdéle dvě a nejméně jednu hodinu před vraždou snědla Vranská jablko…,“ dočetl se z pitevní zprávy. Při té vzpomínce se málem rozžehnal se zbytkem plzeňského piva a je třeba říct, že interiér, ve kterém se pohyboval, by tím nikterak neutrpěl. Po krátkém zaváhání pokračoval v chůzi.

Pavel měl jednu výrazně pozitivní vlastnost, která mu nedovolila otočit se a utéct. Byla to urputná zvídavost. Díky té obešel obloukem kufr s páchnoucím obsahem a přešel k rozbitému oknu. Již od dveří viděl světlo z protějšího domu. Chvíli mu trvalo, než dokázal synchronizovat čočky svých očí a brýlí, aby společnou silou překonaly vzdálenost těch asi patnácti metrů. Pak ho uviděl.

Hrbáč stál vzpřímený před velkým zrcadlem a zřejmě cosi upravoval na svém oblečení. Ten pohyb připomínal ženu rozepínající si korzet. Pavel přiblížil hlavu až mezi střepy, které tu výhružně čněly z okenního rámu, a upřeně pohlédl do okna naproti. Prodavač novin měl na jinak nahém těle kožený krunýř se složitým systémem přezek a řemínků. Pavla nejdřív napadlo, že celé zařízení slouží jako dokonalá imitace hrbu, kterým ten ničemný podvodník dojímá kunčafty. Ale pak muž rozepjal poslední přezku a shodil tu koženou věc na zem.

Pavel zapomněl na nekrotický kufr za zády, na sedm vypitých piv a tisíc piktogramů na okolních zdech, zapomněl na Demartinniho výzvu, na Otýlii Vranskou i na medúzy v Černém moři. Zíral do osvětleného okna naprosto ohromen.

To, co muž doposud skrýval pod koženým brněním a co pod oblečením vytvářelo dojem neforemného hrbu, byla veliká bělostná křídla.

Anděl v protějším okně se protáhl, zaklonil hlavu a slastně zatřepetal pomuchlanými perutěmi. Jako pták, který si v ranním slunci suší křídla zplihlá nočním lijákem.

Anna samodruhá

Na ulici bylo rušno. Oproti tomu, co se odehrávalo uvnitř Anny, byl ten velkoměstský mumraj ale jen zívnutím ze začátku předminulého století. Její rozruch byl způsoben vědomím tepu malého srdce kdesi pod jejím srdcem velkým. Ta dvě srdce spoluvytvářela neklidný a proměnlivý rytmus, ve kterém Anna divoce tančila. Tančila nehnutě na zastávce tramvaje před obchodním domem. Tančila v sobě samé. Uvnitř.

Přijela tramvaj, na kterou čekala, ona ale nenastoupila. Za jejími okny uviděla mdle netečné obličeje a měla pocit, jako kdyby celý vůz byl jedoucím akváriem plným utopenců. Když se proti Anně otevřely dveře, ustoupila dokonce o krok, protože čekala, že z nich vyteče proud zkažené vody s bezvládnými těly cestujících. Otřásla se tím pomyšlením a oběma rukama objala své vypouklé břicho, jako by před ní stálo dítě, kterému je třeba zakrýt oči. Dítě, které nemá vidět tu pojízdnou nádrž s bledými hlavami.

Tramvaj odjela, Anna zůstala stát na refýži a začalo mrholit. Neměla deštník.

Neměla deštník, protože ho nikdy nenosila. Deštníky nesnášela od dětství. Jako malá dívka dostala jeden od své maminky a brzy o něj mírně osnovanou náhodou přišla. Po nějaké době matka svůj pokus zopakovala. Anna druhý deštník ztratila rozhodně a rychle. Po letech od ní dostala ještě jeden, takže již měla dojem, že je tím netopýrem napíchnutým na vycházkové holi pronásledována. Nesnášela deštníky pro jejich šustivé pohyby, pro zlomyslnost, se kterou se ve větru snažily vzlétnout a unést toho, kdo se jim svěřil. Štítila se jich, protože se po návratu domů v chodbě oklepávaly, aby jim rychleji oschla blanitá křídla. A zejména neměla ráda jakýkoliv deštník, protože si, ukryta pod ním, připadala ještě osamělejší. Uložila tedy ten třetí hluboko do skříně za staré rukavice, za baloňák s nevyčistitelnou skvrnou, uložila jej mimo svůj dosah. A tak, zbavená navždy služeb deštníků, oblíbila si déšť. Nastavovala mu často a ochotně tvář, aby ve chvílích, kdy si i bez deštníku připadala osamělá, skryla v jeho kapkách slzy. Protože čirá voda se nejlépe ukryje v čiré vodě.

Anna hleděla za odjíždějící tramvají a mrholení přes pubertu deště zvolna dospělo v liják. Slza ucítila příležitost a pohladila Anninu tvář. Na bradě se pak spojila s dešťovou kapkou a odtud je jejich hostitelka obě setřela hřbetem ruky. Při pomyšlení na soukromé slzy skryté obecným deštěm si Anna vzpomněla na komickou situaci, jíž byla jednou nechtěným svědkem. Opilec, rozkročený na refýži tramvaje, využil déšť ke kamuflování výlevu, kterému přívlastek citový opravdu nenáleží. A nevadil mu ani fakt, že vlastně nijak moc nepršelo…

Kamuflovat nebo skrýt lze ledacos. I těhotenství. Třeba volným oděvem nebo tloušťkou způsobenou nestřídmostí.

Anna těhotenství neskrývala. Bylo patrné na první pohled i zezadu, bylo zřejmé i po telefonu. Anna měla potřebu stavět je světu na odiv. Nebo přesněji: svět jí sloužil jako zrcadlo, ve kterém své nastávající mateřství odrážela a stavěla na odiv sama sobě. Snad proto, že na to tajemné břicho byla sama. Přítomnost blízké bytosti uvnitř sebe žádá si totiž kupodivu přítomnost další blízké bytosti vně. Ten požehnaný stav rozprostírá ženu do šíře, jejíž hrany tvoří protichůdné pocity, jakými jsou síla a zranitelnost, samostatnost a závislost, štěstí a žal. Annino tiché společenství s budoucím dítětem ji neučinilo velmi samostatnou, jak věřila, ale velmi samotnou. Z období samojedinosti přešla do stavu samodruhosti, tedy samoty dvojí. Dvojnásobné, dvojjediné. Proto své břicho ráda vystrkovala, aby vypadala ještě těhotněji, aby podvědomě zdůraznila svoji samotu a opuštěnost mužem.

Opuštěnost mužem, který se s ní spojil na krátký okamžik, aby ji zanechal spojenou s ním. Prostřednictvím dítěte navždy. Anna vystrčila své těhotné břicho pod netečný nos světa vzpurně, vyčítavě a důrazně. Nebyla egoista ani blázen, a tak věděla naprosto jasně, že se ke své samodruhé samotě dostala s plným vědomím, aniž by ji milenec opájel falešnou nadějí a sliby. Byla prostě milenkou ženatého muže, seznámená a srozuměná s jeho trvalou nechutí rozejít se s manželkou. Žádné: „Moje žena mi nerozumí.“ Nebo: „Jen co dospějí děti, rozvedeme se.“ Dokonce ani: „Naše manželství je jen formální.“ Natož pak: „Rozvedl bych se už dávno, ale žena je vážně nemocná a tohle by ji zabilo!“ Taková klišé neproběhla ani náznakem. On ji nepodvedl, a přece se nyní cítila podvedena. A přece jím byla podvedena.

Podvedena mužem, kterého podvedla také, protože bez jeho vědomí vysadila antikoncepci. „To byla jeho chyba, že se spoléhal na bytost tak nedůvěryhodnou, jakou je zamilovaná žena,“ usmála se ironicky. Uvnitř. Nebo ji podvedl někdo jiný? Možná ji podvedlo to neznámé dítě v jejím břiše, když ji den po dni zbavuje pocitu nezávislosti. Ano, zpočátku se cítila nezávislá. „Já přece od tebe nic nechci a nikdy chtít nebudu,“ říkala nesvému muži přesvědčivě a přesvědčeně.

Ale nebylo tomu tak. Není to tak! Chce po něm úplně všechno! To nenarozené stvoření jí vzalo sebedůvěru a dokázalo, že není tím, za koho se měla, dokud je v sobě neměla. S otcem nastávajícího dítěte se občas scházeli, ale cítila, jak ho její vystrčené břicho uvádí do rozpaků a bludných úvah na téma kdyby. Jak v něm její ostře deklarovaná svébytnost probouzí pochyby. Věděla, že on sám se cítí být zrazen. A zároveň také tušila, že by ji býval nejraději nepoznal, protože z příběhu, do něhož ho uvrhla, nelze odejít bez provinění. Každý z jednotlivých účastníků téhle události odejde provždy změněný, ale on za všech okolností proviněný. Chtěl v tom příběhu nebýt. Anna v něm zas chtěla být někým jiným. Ráda by byla svým nenarozeným dítětem.

Být nenarozeným dítětem a v teplé plodové vodě naslouchat konejšivému tlukotu všudypřítomného srdce. Vznášet se ve vesmíru mateřského těla a snít svůj sen o snu… Přivřela oči. A pak je zase otevřela.

V Anniných útrobách se v posledních měsících kromě člověka rodily také tisíce otazníků. Její úzkost je narovnávala ve vykřičníky, které pak při každé příležitosti jako šípy střílela po nechtěném otci svého dítěte ve snaze maximálně ho zranit. Začal na jejich společné schůzky chodit nerad a situace s břichem ho paradoxně vháněla zpět do náruče legitimní ženy.

Přijela další tramvaj směřující k Anninu prázdnému domovu, ale ona opět nenastoupila.

Nenastoupila mezi cestující, kteří jí byli tak vzdálení, že nesnesla pomyšlení na jejich blízkost. Ucouvla dokonce o další krok, aby potvrdila svou neochotu být s nimi.

Anna zůstala stát v dešti, sledovala odjíždějící tramvaj a usmívala se, protože měla pocit, že vlídného cizince uvnitř sebe zachránila před něčím, jako je vážná nemoc, chronický smutek a politováníhodná apatie.

„Ti lidé v tramvaji nejedou domů,“ pomyslela si. „Jedou do nějakého skladiště cestujících, kde je zřízenci v bílých gumových oblecích postříkají dezinfekcí a roztřídí do jiných tramvají, aby cestovali deštivou nocí sem a tam.“

Tušila, že nedokáže nastoupit ani do příští tramvaje. Pohlédla vzhůru a uviděla pršet neviditelnou oblohu.

Na stejnou oblohu se zadívala také tmavovlasá žena, která právě vyšla z obchodního domu, energicky probudila deštník spící v kabelce a ten nad ní hbitě roztáhl svá křídla. Anna brunetu zahlédla jen letmo, a přece jí páteří proběhl poryv ochromujícího mrazu. Deštník se rychle vzdaloval, ale rampouch, kterým se stala její páteř, neroztál. „To byla ona! To byla ona! To byla ona!“ rozeznělo se v její mokré hlavě. Viděla jeho manželku jen jednou. Před dlouhou dobou (předtím) je náhodou potkala ve foyer kina. Byli zabráni do hovoru a málem se s ní srazili. Usmála se chaoticky a pozdravila je. On se usmál jakoby nic a pozdravil ji. A jeho žena se usmála tázavě a pozdravila ji. Anna pak šla, neotáčela se a svůj popcorn hodila do koše. Do jiného koše pak hodila lístek na film, který už nikdy nechtěla vidět. A nechtěla pak dost dlouho vidět ani jeho. V hlavě se jí odvíjel tento vymyšlený dialog:

„Kdo byla ta dívka?“

„Ani nevím, jednou se, tuším, mihla na nějakým jednání s klientem…“

„Hezká.“

„Fakt? Hmm.“

Když ji dialog asi po pár týdnech konečně opustil, nadechla se k další schůzce. Na jejím konci se ho velmi mimochodem zeptala na reakci jeho ženy po onom nechtěném setkání. Řekl, že už si nepamatuje, co říkala, ale nebylo to nic podstatného. A pak jí vyprávěl vtip.

„Znáš to, jak jde manžel se svou paní po ulici a potkají tři mladý krasavice, který ho pozdraví?“

„To neznám,“ řekla Anna tiše.

„Tak teda ta manželka se, když je minou, zeptá: ‚Kdo byly ty slečny?‘ A on povídá: ‚Ta vpravo, to je šéfova milenka.‘ Jdou dál a jeho paní říká: ‚A ty další?‘ ‚No, ta vlevo, to je milenka náměstka,‘ říká on. Po chvilce ticha se žena zeptá: ‚A ta prostřední?‘ ‚Tak ta prostřední, to je moje milenka,‘ odpoví muž. Ujdou mlčky pár kroků, manželka se na něj podívá a řekne: ‚Ta naše je ale stejně nejhezčí, viď?‘“ Anna se zasmála.

Nyní, v dešti na zastávce tramvaje, se nesmála. Probudila se v ní myšlenka, která se jí poslední dobou vracela jako nespavost. Byla to zlá myšlenka, pro niž sama sebe nenáviděla, a přece ji nedokázala odehnat. Purpurová myšlenka, popírající veškeré morální a etické normy utvářející její osobnost. Myšlenka, která se jí vloudila do hlavy a zůstala tam jako nezvaný host. Od svého milence (patrně bývalého milence, protože od doby, kdy se stal budoucím otcem jejího dítěte, se již nemilovali) se Anna před časem dověděla o dopravní nehodě jeho manželky. Při té zprávě ji zachvátila podivná panika, vyúsťující v opojnou představu, že se té ženě něco stalo. A i když by to nikdy nepřiznala, hluboko v sobě si přála, aby při nehodě přišla o život.

Nehoda neměla vážné následky. Tedy pro jeho manželku ne. Pro Annu vlastně měla. Následkem té události si totiž uvědomila svoji schopnost nenávidět někoho do té míry, že by si přála jeho smrt. Její smrt. Navíc si uvědomovala, že obě milují stejného muže a on patrně je, čímž jsou jaksi vnitřně spřízněny. Z pomotaných kořenů těch lásek ale vyrostla květina hrozivá a nemilosrdná. Anna byla zděšená, že se v jejím nitru usídlila hladová zloba, kterou není možné ukonejšit ničím jiným než právě neštěstím té druhé (první) ženy. Takovou záští vylekala sama sebe, ale i když si naprosto jasně uvědomovala její až patologickou nepatřičnost, nepomohlo to k jejímu utišení, natož k přemožení. Přála si, aby si to nikdy nepřála. Ale nebyla to vlastně tak velká nenávist. Byla to ve skutečnosti tak velká láska.

„Láska a vitriol, to jsou dvě mocnosti, jedna žere srdce, ta druhá vnitřnosti,“ vzpomněla si na staropražský morytát, který zpívával její děda. Koutky úst se nepohnuly nahoru ani dolu. „Dřív (předtím) bych na nic tak zlého vůbec nepomyslela,“ říkala si.

A pak svedla všechnu vinu na nenarozené dítě, které se nemohlo, nechtělo a nepotřebovalo hájit.

Přijela další tramvaj s nákladem bledých apatických hlav. Anna stála na místě a držela v rukou své břicho, které bylo náhle tak těžké.

Těžké břicho stojící na štíhlých nohou zmoklé ženy. Anna se nedokázala pohnout. Nemohla odejít.

Chodník se mezitím změnil v kaluž, v jejíž hladině se odrážely domy, takže měl každý právě jednou tolik pater, a lidé se chodidly dotýkali svých protinožců. Svět byl samodruhý, dvojaký a nepochopitelný stejně jako Anna v něm.

Na zastávku přišel muž s bílým pudlem. Anna, která během svých neveselých úvah přestala uvnitř tančit, se nyní rozesmála. Uvnitř. Ten pes jí připadal jako cukrová vata na čtyřech špejlích. Vzpomněla si na svého otce, který říkával: „Pudl, to není pes, to je samorost.“ Kousek smíchu zevnitř se prodral ven a Anniným ústům lehce pozvedl koutky. Otcova tvář se jako velkoplošná reklama promítla na zdi okolních domů, na projíždějící auta, do kaluží a na matné nebe. Jako reklama na vlastní historii a na dobu, kdy svět byl kompletní. Viděla otce veselého, plného energie, jak se hlasitě vzteká a ještě hlasitěji směje. Viděla ho pít červené víno a slyšela ho vyprávět stejné historky pokaždé jinak. Nikdy však ve vzpomínkách ani snech nevídala bezcílnou loď bez kormidla, v níž se otec na konci proměnil.

Na konci, který se odehrál v domě plném babylonsky zmatených jazyků. V domě s igelitovými ubrusy, kde se nezhášelo a odkud se neodcházelo. Každý den tam nosila balík papírových plen, pak si sedla vedle otce a dlouze mu vyprávěla události ze svého života. Obyčejné věci, které ten den zažila. On se usmíval, protože nevnímal banální obsah povídání, ale slyšel barvu jejího hlasu jako dítě plující na vlnách matčiny prostoduché ukolébavky. Bude na něj myslet, až půjde kupovat první pleny svému dítěti?

Je život opravdu jen opsaný kruh?

Anna pocítila chlad a uvědomila si, že ve studeném dešti nemůže stát věčně. Neměla by nachladnout. Neměly by nachladnout. Nemělo by nachladnout. Ona sama (předtím) bývala nemocná docela ráda.

Ne moc nemocná. Tak na knížku a mírnou teplotu, která písmena jemně rozostří jako odpolední dva panáky. Trochu nemocná. Tak na čaj a teploměr, který během sklepávání klouže ve zpocených prstech. Malinko nemocná. Tak na péči někoho, kdo se vrátil z nákupu a přinesl s sebou v šatech vůni chladného vzduchu, ovoce a časopis. „Ježišikriste!“ vyděsila se. „Já už nikdy nebudu takhle ne moc nemocná! To já budu přinášet v kabátě povětří, v tašce pomeranče a v ruce comics…“ Zmoklou Annou projel páternoster niterné sebelítosti. Uvědomila si, že okamžikem, kdy bude mít dítě, se navždy zříká možnosti být jím sama. Nedávno (předtím) ji nenapadlo, že by to ještě někdy chtěla, ale teď to jasně a bolestně cítila. „Aspoň na chvíli! Na jednu krátkou angínu s priznicem.“

Za náramného blikání a houkání projelo kolem policejní auto a sanitka. Někde se něco stalo! „Až se jednou stane něco mně,“ říkala si, „pro ostatní to bude taky jen někde něco.“

Přijela tramvaj, která nejela jejím směrem, a lidé v ní vypadali jako živí. Muž a pudl spolu chvíli zápasili ohledně košíku, čímž pes přece jen vzbudil její sympatie. Pán ho nakonec přemohl, nastoupili a odjeli. Anna se chtěla vrátit k otci, ten už tady ale nebyl. Zůstala na zastávce opuštěná. Opuštěná, jak se na těhotnou v dešti sluší. „U holky, kterou zbouchnul ženatej chlap, trocha sadomasochismu není na škodu,“ řekla si sladkotrpce, jeden koutek nahoru, druhý dolů. Jako maska komedie a tragédie, která bývá vyštukovaná na průčelí každého druhého divadla.

O interrupci se zmínil jen jednou. Anna věděla z knih, filmů a díky intuici, že na tu otázku musí dříve či ještě dříve dojít a byla na ni dokonale připravena. Rozhodla se, že tichým, ale pevným hlasem odrecituje formulaci, kterou pečlivě cizelovala řadu dní. Když otázka konečně zazněla, Anna explodovala jako Molotovův koktejl. V divokém tempu na něj chrlila slova, před kterými couval jako ona dnes před otevřenými dveřmi tramvaje.

Neví přesně, co všechno mu tehdy řekla, ale když se to později snažila rekonstruovat, stále jí z mnoha neurvalých vět vyčuhovaly tyto: „Tobě do toho vůbec nic není! A stejně to třeba není tvoje! Ty si asi myslíš, že ve svejch dvaceti budu souložit jednou za měsíc, když si milostivě uděláš čas?“

Přijela další tramvaj. Anna udělala krok vpřed. Racionální krok směrem k nástupišti, aby se osvobodila z objetí usedavého deště, z téhle zakleté zastávky a z labyrintu vzpomínek.

Udělala druhý krok a pohlédla do oken tramvaje. V kalné vodě zářivek tam pluly desítky lidských plodů a pupeční šňůry je ovíjely jako růžové liány. Křečovitě zavřela oči i ústa a couvla o tři kroky.

Po chvíli přestalo pršet a slzy na její tváři zůstaly jako nahé. Snažila se vybavit si cokoliv pozitivního a za víčky očí jí kmitaly obrazy psů, herců z černobílých filmů, vlčích máků, orgasmů, vanilkových pudinků, jiných psů, letních podvečerů, svíčkových na smetaně s brusinkami, herců z barevných filmů a krátkých angín s priznicem…

„Anno!“ zavolal někdo radostně kousek od ní. Letmým pohybem si otřela tvář, nastavila na ní jakýsi úsměv a otočila se za hlasem. Hezký mladý muž s velmi světle modrýma očima pod tmavým obočím vydechl téměř užasle: „Anno! Jsi to ty?!“ Anna, prostoupená příjemným chvěním, se tázavě usmála. Mladík rozevřel náruč a rozběhl se k dívce, která stála u výkladní skříně obchodního domu za Anninými zády.

Přijela tramvaj. Byla poloprázdná, a přece když Anna nastoupila, zvedl se trochu opilý, ale velmi elegantní muž a dvorným gestem jí nabídl své místo. „Sedněte si, mladá paní!“ prohlásil s námahou. Pak se k ní naklonil a v koňakovém oparu zašeptal: „Mě maminka kojila do tří let. Asi proto jsem tak moc teplý.“ Anně zaškubaly koutky svěšených úst a odvrátila tvář k oknu. Za sklem couvala refýž, na které se modrooký mladík objímal s cizí Annou.

Jedoucí Annu někdo nečekaně nakopl do břicha. Zevnitř. To už koutky jejích úst vzlétly vzhůru. Jako holubi, když začnou zvonit zvony. Anna se nezadržitelně a hlasitě rozesmála. Zvenku.

Smála se na celou tramvaj a dál.

Beat sám

Poslední kilometry úzkou silnicí lemovanou jeřáby šel už pěšky. Nebylo koho stopnout…

Ticho, kam až ucho doslechlo. Pro člověka z velkého města zkušenost srovnatelná s pocity biedermeierské slečinky vržené do kotle koncertujících Prodigy. Ono ticho může bolet, může být agresivní a třeba i ohlušující. Zejména v téhle šumavsky výstřední podobě. Pro městského člověka by mělo být alespoň trochu zředěné vzdálenou tramvají, zašmudlané jódlováním nočních opilců nebo rozostřené všudypřítomným šuměním pouličních lamp. Čeho je ale moc, toho je pak už příliš. To on dobře ví! Všeho bylo posledních dvacet let moc a z nich těch posledních pár už opravdu příliš!

Lehce zaskočen tíží ticha kolem kráčel letní nocí asi pět kilometrů od Vacova směrem k samotě Plachá. Klíč od usedlosti, kterou mu půjčil kamarád, ho tlačil v kapse jako nechtěná erekce a ticho mu tlouklo do uší: bim do levého a bam do pravého. To je ten malér – když utichnou zvuky vně hlavy, ozvou se vnitřní… A Matějská pouť je proti tomuhle zvukoprolití poklidná jako esoterická čajovna po zavírací době.

Odbočil na lesní cestu. Sotva ušel několik metrů, získal pocit, že na něj zpoza smrkových kmenů hledí absintově zelené oči nějaké šelmy. Po chvilce uvažování usoudil, že je to hloupost, a rozhodl se, že je nevidí. Šelma zmizela.

Nebo zavřela oči…

Ocitl se zcela v moci neznámé noci. Bez důvěrně známých míst, návyků a smutných radostí. Bez města.

A těch bílých teček nahoře na nebi jako dole po malování.

A měsíc přefiknutý horizontálním mráčkem jako v Andaluském psu. Zavzpomínal při pohledu do jeho magického oka na dávná léta Filmových klubů a Ponrep. Připadal si ponížený přibývajícími léty a ubývajícími silami.

Proto je ale tady, ne? Obnovit síly! Vyčistit tělo i duši, kterou je třeba v tom těle nejprve nalézt, protože právě duše bude v tom nepřehledném těle snadno k přehlédnutí nebo dočista ztracená.

Musí se naučit chodit po nedlážděných cestách, musí se naučit nevídat přátele a ani ty druhé, kterých je mnohem víc, musí se naučit pít vodu bez bublin, kofeinu a lihu, musí se naučit dýchat vzduch bez šnorchlu cigarety.

Právě vyšel z lesa a hleděl na náznak cesty zvedající se mezi ševelícími loukami. Zastavil se a zhluboka vdechl noc. Voněla tajemstvím a chladem. A voněla mnohými dalšími věcmi, které se bude muset naučit rozeznávat… Nebo se na ně alespoň rozpomenout.

Když se blížil k domu, už se regulérně bál. Bál se tmy, samoty, bál se hloupě, iracionálně a hodně. Vysoké stromy vrhaly na zdi stavení nepřístojné stíny, kterými mírný vánek pohyboval jako loutkami javánského divadla vajang. Byl vystrašený. S tmou a stínem to městští lidé nemají nijak kloudně vyjasněné. Všude, kde nic nevidí, vidí nebezpečná monstra a předpojaté hrdlořezy. Je to dáno za „á“ nezřízeným sledováním televizních filmů, jejichž schéma je na takovém předpokladu vybudováno, a za „bé“ osobní zkušeností. Venkovský člověk nachází ve stínu stromu stín stromu a je mu jasné, že ve tmě na zápraží se skrývá stejné zápraží, jakým bude i za slunného poledne. S tím rozdílem, že ve slunném poledni by rozumný člověk, poučený četbou Erbena, na zápraží nevkročil… Městský člověk ve stínu stromu nachází strach. Strom není pro něj strom, ale skrýš, příležitost k hrůze. Okolo kmenu má omotanou oháňku raracha i v případě, že příchozí z města je pravověrný ateista.

Když se trefoval velkým klíčem do nepřehlédnutelné klíčové dírky, byl strachy skoro nepříčetný. Nepřiznal by to, ale když za sebou zevnitř zaklapl mohutnou petlici, jektal zuby jako vykolejená drezína.

Chladná noc holt… Na červen!

Lhát si uměl skvěle. Nebyl v tomto ohledu nijak egoistický a skoupý, takže lhal většinou skvěle i ostatním.

Býval rocker. Pořád je rocker – to přece není zaměstnání, sport ani záliba! Co to tedy je? Láska? Vyznání? Stejně jako většina jeho generačních souputníků byl programově cynický, a to je pak těžké takové věci pojmenovat.

A vlastně jaký rocker? Bigbíťák je přece! Rocker je kdejaký vůl s tužidlem v umytých vlasech. On byl z generace opravdu sepraných džínsů, opravdu sešmajdaných tenisek a opravdu mastných vlasů. Jeho generace byla vždy na hony vzdálená pozérům v kovbojských botách a s třásněmi na kožených bundách.

Beat se táhnul jeho životem jako hlasitá čára, jako pevná linka, ne jako ta rozechvělá, kterou občas trousil na prkýnka záchodových mis, na zrcadla a obaly cédéček svých oblíbených Zappú, Beefheartů a Crimsonů.

Ustlal si, vypil sklenici vody, ulehl do rozvrzané postele a pak dlouho nemohl usnout. Nakonec se uchýlil do idylického snu. Modrá obloha, zurčící potok, zelený strom, snad i zralý obilný lán se mihl ve vedlejší roli. Potom se to nějak zhatilo; zápasil se zvířaty a lidmi, které neznal a neuměl je pojmenovat, natož se jim ubránit.

Ještě za úplné tmy se prudce probudil a chvíli nevěděl, kde je. Když si vzpomněl, spolkl rychle malý prášek, který sem propašoval přes vlastní přísný zákaz. Usnul do rutinního bezvědomí.

Brzy ráno byla krajina kolem domu zabalena do měkké mlhy jako benátské sklo po prarodičích do vaty a bylo to krásné.

Ale on spal.

První den se zabýval přesně těmi činnostmi, které si předsevzal. Starému obřímu bicyklu prostřednictvím pumpičky navrátil duševní rovnováhu a dojel na něm na nákup do vacovského konzumu. Později, s předstíraným nadšením, vypil hrnek čaje a potom s nefalšovanou radostí štípal dříví, které předtím nasbíral za domem na kraji lesa. Vše probíhalo tak, jako by byl dávným obyvatelem starého domu. Všední činnost i pocity.

Snad byl jen trochu udiven opršelým indiánským totemem a vyhaslým ohništěm, patrně z jiného příběhu.

Poobědval lunchmeat s chlebem a pak si četl na kamenném zápraží Raymonda Chandlera. Nebýt much, byla by to ukázková idyla.

Večer, ještě před osmou, zíval už podvacáté. Pil čaj s rumem (to je snad dostatečně rustikální nápoj. A rumu jen tak pro vůni…) a poslouchal z lampového rádia, ve kterém praskalo něžně jako v krbu, četbu na pokračování. I když ho trochu bolela záda, cítil se jako v ráji. Ale v ráji se vlastně Adam cítil sám, než si vyžebral ženu. Z žebra. A to on se teda sám necítí! Teda sám ano, ale dobře sám. Naschvál sám!

Šel spát do chladivých peřin u otevřeného okna. Ležel a nemohl usnout…

Prášek bral potmě, aby nezahlédl ani svůj odraz v okenní tabulce.

Brzy ráno byla krajina kolem voňavá jemným mrholením a na dubu před domem seděl nádherně zbarvený epitaf duhový.

Ale on spal.

Druhý den pršelo. Déšť ho rozladil. Na nákup nejel a dříví neštípal. K ukrácení chvíle si najal služby detektiva Marlowa, ani ten ho však nedokázal zbavit splínu, který se mu svědomitě lepil na paty.

Po nějaké době knihu odložil a přes šumící záclonu deště se díval z okna na šedé odstíny hospodářských budov a velkého dubu. Namazal si chleba paštikou a s odporem usrkával čaj. Později se přistihl, jak systematicky prohledává všechny své kapsy. V té poslední nečekaně objevil krabičku cigaret, kterou patrně zapomněl před odjezdem vyndat… Téměř plnou! Nečekaně…

Večer, když nepřestávalo pršet, nalil si pořádného panáka rumu a zapil jím prášek na spaní. Pak vytáhl ze šuplíku stolu vypnutý mobil a aktivoval ho. Měl v něm jen jedinou textovou zprávu od kamaráda, který mu Plachou půjčil: „Jak uzivas vysnenou svobodu?:-) Zavidim!“

„Skvele! Svobodnej jsem jako kul v plote!“ odpověděl a mobil zase uklidil do šuplíku. Už ho ale nevypnul. Omylem…

Brzy ráno se potichu, tišeji než srnka nebo liška, přikradla od lesa a nahlédla do okna. Nezanechala jedinou stopu, i když měla nohy mokré od trávy. Na té se perlily tisíce a miliony dokonalých kapek vody, v nichž se během své neslyšné cesty přes louku odrazila. Nikdy se ještě k žádnému člověku tak nepřiblížila.

Ale on spal.

Třetí den dopoledne prořízl ticho agresivní signál telefonu ozývající se ze šuplíku.

„Čau,“ zívnul do sluchátka. „To teda fakt nemůžu. Já jsem mimo… Ty jsi pitomá! Mimo Prahu,“ řekl prostřednictvím neviditelného paprsku, který se ve výšce třicet šest tisíc kilometrů odrazil od satelitu a letěl zpět k zemi, aby zprostředkoval jeho chraplavý hlas někomu vzdálenému asi sto kilometrů.

„No jo, ten abiturientskej večír…,“ řekl nevesele a rozkašlal se.

„… já na to úplně zapomněl,“ dodal a rozpačitě se poškrábal na břiše.

„Chtěl bych tady nějakej čas pobejt,“ řekl.

Té na druhé straně paprsku připadala jeho slova celkem věrohodná.

Dojel na kole do Vacova na nákup.

Po návratu vypil hrnek čaje a potom štípal dříví, které předtím nasbíral za domem na kraji lesa.

Indiánský totem stál na svém nepatřičném místě.

Poobědval něco s chlebem a pak si četl na kamenném zápraží. Mouchy odháněl plácačkou vlastnoručně vyrobenou z vařečky, připínáčku a staré kožené rukavice. Vypadalo to, jako by se oháněl mumifikovaným pařátem.

Večer zíval, pil čaj s rumem a poslouchal dramatizaci oblíbené hry od Shakespeara v podání dávno zemřelých herců. Šel spát, ale nemohl usnout… Ani po té poslední půlce prášku. Přemýšlel, že být sám není jen nebýt s někým, že je to umění. A jako takové se musí umět, což bývá zpravidla součet talentu a píle a ještě čehosi…? Usoudil, že je to hloupost, a rozhodl se, že být sám umění není. Umění být sám zmizelo.

Nebo zavřelo oči…

Brzy ráno si hlučně, aby zmátl ticho, naházel věci do batohu.

Za deset minut vyšel z lesa na uzounkou silnici lemovanou jeřáby a stopnul poštovní dodávku.

Neohlédl se…

Čtvrtý den bylo krásně a ticho jako na počátku.

Před západem slunce se kolem totemu zvolna začaly trousit postavy z jiných příběhů; po setmění pak propukla oslava. Neskutečné bytosti se smíchem přeskakovaly praskající oheň a kapradí, které lemovalo paseku, se rozzářilo zlatavým přísvitem. V jednu chvíli všechna ta krásná, ošklivá a jinaká stvoření zmlkla a pohlédla mezi stromy, odkud přicházela, téměř se nedotýkajíc země.

Hvězdy proměněné ve svatojánské mušky poletovaly oblohou. Až před rozedněním se zcela ustálily na svých místech, aby vzápětí vybledly. Les byl zase tichý jako zatopené město. Usedlost Plachá do něj hleděla osleplými okny a naslouchala mu ohluchlými zdmi.

Pátý den se probudil v pražské posteli s urputnou bolestí hlavy a nahou manželkou kamaráda, jehož agonické chrápání bylo slyšet z koupelny.

Byl sám…

Dřez a pěnkavy

V bytě bylo chladno, i když rtuť teploměru tomu nenasvědčovala.

Tomáš snídal a Linda myla nádobí od večeře. Odkládala tuto činnost na ráno a Tomášovi tím znepříjemňovala snídání natolik, že se časem propracoval k pouhému srkání horké a hořké kávy vestoje u okna. Linda tento jeho asketismus považovala – a dlužno říct, že celkem oprávněně – za jeden ze způsobů, jakým se snaží vzbudit soucit a lítost. Svůj postoj k této jeho vlastnosti, ať již byla živena jakýmikoliv důvody, vyjadřovala tím, že nádobí myla sice dlouho, ale zřetelně, jak Tomáš říkával s trochu nuceným úsměvem při výjimečných příležitostech, kdy se ocitl mezi kamarády mimo dosah instituce s pracovním názvem domov.

Srkání ranní kávy prokládal Tomáš listováním různými časopisy.

Z jakéhosi populárně naučného magazínu právě nahlas četl: „Sameček pěnkavy se začíná učit zpěvu asi deset dnů po vylíhnutí,“ a pokračoval: „V hlavě má, pokud bychom ho přirovnali třeba k magnetofonu, nahranou stopu se zpěvem svých rodičů a přes den zkouší tuto nahrávku uvnitř hlavy napodobovat. Vlastní pěvecké pokusy opět uchovává v paměti a vyhodnocuje je ve spánku. Pozoruhodné na tom je, že nezdařené pokusy vymazává z paměti způsobem, při kterém ničí i mozkové buňky, které jsou nositeli těchto pomyslných nahrávek. Proces učení trvá mnoho měsíců. Dospělá pěnkava se tak díky své specializaci vědomě zbaví velké části kapacity paměti ve prospěch dokonalého zpěvu.“

Zvedl od časopisu oči a zadíval se na svou ženu stojící u kuchyňské linky. Všiml si, že se vůbec nehýbe. „To je zajímavý, nemyslíš?“ řekl.

„Cože?“ odpověděla pomalu, aniž na něj pohlédla.

„S těma pěnkavama, přece!“

„S pěnkavama?“ zašeptala užasle Linda dřezu naplněnému mastnou vodou.

V předsíni bylo ještě šero. Přesto Tomáš nerozsvítil. Minulý týden prodělal s manželkou krátkou, ale úpornou hádku kvůli nedoplatku elektřiny, během které se dozvěděl, že neustále někde rozsvěcí a nezhasíná. Nepřipadalo mu, že rozsvěcí častěji, ani že zhasíná méně než většina lidí. Většina lidí ale neměla za manželku Lindu. Jestli se Tomáš něčím prokazatelně vymykal průměru, byla to právě tato okolnost.

„K večeři přijdeš?“ zavolala z kuchyně, aniž ke dveřím na chodbu obrátila oči.

„Já?“ řekl, neboť byl duchem přítomen jinde. Ustrnula s rukama navlečenýma do světle zelených gumových rukavic a kalných vod dřezu. Tomáš měl díky té rekvizitě, a vlastně také díky mnoha dalším jevům, občas pocit, že si vzal za manželku chirurga. V obdobích splínu, a ty nebývaly poslední dobou nijak výjimečné, nabýval dojmu, že chirurg se mění v patologa…

„Máš pocit, že se tu kolem poflakuje hodně lidí, které se chystám pozvat na večeři?“ zajíkla se Linda přidušeným vztekem. Pod hladinou křečovitě sevřela talíř špinavý od omáčky, jako by topila bezbranné novorozeně. „Komu tak asi myslíš, že to říkám?!“

„Promiň,“ zahuhlal, zatímco si pomocí lžíce s dlouhým držadlem obouval hnědé boty. Neměl hnědou barvu rád a netušil, jak a proč si boty té barvy koupil. S vysokou pravděpodobností byla hnědá oblíbenou barvou Lindy, odhadoval. Hnědé boty! Představoval si, že bude kráčet životem v jiných botách. Vlastně si zejména představoval, že bude kráčet jiným životem!

„Cože?“ zavolala poněkud hlasitěji, než bylo třeba, a dál energicky omývala kluzký talíř, který pak s rachotem položila mezi příbory na odkapávač.

„Promiň,“ zopakoval monotónně.

Vteřinu zaváhala, pak velmi rychle ponořila ruku až na dno béžové tekutiny s mastnými oky a zatáhla za osičku odtoku. Ozval se kloktavý zvuk zakončený něčím, co připomínalo vzdálené říhnutí belzebuba. Ruku v té nevábné lázni ale nechala o pár vteřin déle, než musela. Kalná tekutina, nepodobná všem ingrediencím včerejší večeře, začala neochotně odtékat.

„Přijdu. Jako vždycky!“ zavolal Tomáš také neochotně. Ona zatím hleděla fascinovaně na malý vír, který hnal u dna dřezu ve stále rychlejším reji dokola kousky vařené cibule, mrkve, kečupu a… A právě toho produktu, který se tak snadno popsat nedal a který tvořil jednu z každodenních drobných nechutností jejího života. Vzpomněla si v té souvislosti poněkud zlomyslně na manželský sex, ale ihned myšlenku vytyčenou čtyřmi nohami postele s ironickým úšklebkem opustila. Jejich společný sex přece nepatří mezi každodenní nechutnosti, ha ha.

„Co by sis tak dal?“ řekla o poznání tišeji, než by bylo třeba, a stále bez mrknutí zírala na dno dřezu.

„Cože?“ zakřičel on s rukou na klice.

„Tak v sedm!“ zavolala přiměřeně hlasitě.

Po celou dobu jeho nepřítomnosti se věnovala domácím úkonům, z nichž se většina týkala přípravy jídla. V nedalekém řeznictví koupila dopoledne mleté maso, rozhodnutá upéct sekanou. Když rozbíjela vajíčka, vybavila si jako vždy dávný zážitek, kdy při vaření narazila na oplodněné vejce, které v sobě ukrývalo napolo vyvinutý zárodek kuřete s náznakem zobáčku a drápkatých nožek. Dlouho pak nemohla vajíčka jíst. Dá se říct, že jídlo neměla Linda ráda vůbec. Neúměrné množství času, který je třeba vynaložit na jeho přípravu, nebylo v jejím případě zdaleka hlavním důvodem – na to umí zanevřít kdekdo. Mnohem silnější pohnutkou jejího nechutenství byla určitá spojení různých pojmů v její mysli. To, v co se jídlo změní trávením a opouští tělo ve formě exkrementů, jí připadalo příliš blízko pojídání, jak z hlediska času, tak i vzdálenosti. Cesta pokrmu z porcelánu talíře do porcelánu mísy byla pro Lindu v obou ukazatelích nepřijatelně krátká. Hrozila se představy, že lidské tělo (její tělo!) je pouze absurdní továrnou, která zpracovává vesměs kvalitní suroviny a vyrábí z nich produkt, který se nachází na žebříčku hodnot opravdu neoddiskutovatelně nízko.

Skořápky donesla do koše. Na prstech jí ulpělo trochu hlenovitého bílku. („Maminkooo!“)

Později, při úklidu i vaření, myslela na to, že jí je líto, že se k manželovi chová tak, jak se chová. Ale jen na to myslela, opravdovou lítost necítila. Když už se jí zdálo, že na svou lítost myslí přiměřeně dlouho, začala myslet na dřez.

Tomáš zatím v kanceláři myslel na to, že je mu líto, že se k němu Linda tak chová. K sebelítosti měl sklon. A tak, aniž by si to byl připustil, by možná o tak skvělý důvod k lítosti, jakým jeho žena bezesporu byla, jen velmi nerad přišel. To si ale uvědomoval jen okrajově.

Když dlouhý růženec lítostí přemodlil, vrátil se v duchu k pěnkavám. Jak je to úžasné! V zájmu dokonalosti zničit všechno, co dokonalé není. Zahodit vše, co je přibližné, nejasné, náhodné. Aby zůstal jen skvost. Drahokam! Při myšlence na drahokam mu naskočila jiná zpráva, kterou nedávno četl (podobné informace z novin a časopisů nasával jako náruživá houba). V Evropě se rozmáhá nový, v některých zemích ilegální a pro mnohé nehumánní způsob nakládání s ostatky zemřelých. Díky náročnému procesu, ke kterému je zapotřebí extrémních teplot a při kterém je vyvíjen abnormální tlak, lze docílit toho, že ze zpopelněného těla vašeho blízkého vznikne umělý diamant. Ten je možné nechat vybrousit a okrášlit jím v patřičné adjustaci třeba krbovou římsu či skleník nebo ho zasadit do prstenu na vaší ruce. Představa, že by si Linda ozdobila jeho modifikovanými ostatky prsteníček, byla groteskní. To si spíš dovedl představit, že by jím na chatě řezala tabulky skla do skleníku se svým proslulým salátem. Samotná transmutace vlastního nedokonalého těla však Tomáše naplňovala nadšením. Proměnit své ostatky včetně ochablých svalů, chloupků v nose a zažloutlého bělma v mnohostěnný klenot mu připadalo fascinující. To, že by pak bylo možné jeho fyzickou podstatu vyjádřit v karátech, bylo opojně vzrušující a velmi privilegované.

Linda měla uvařeno před polednem. Snědla tenký plátek sekané s brambory a téměř nešpinavý talíř i příbor odložila ostražitě do dřezu. Pak odešla do pokoje, kde usedla s časopisem a lehkou migrénou do pohodlného křesla naproti televizi. Po celý den se urputně a marně bránila myšlenkám na odtokový otvor dřezu. Jako obvykle uslyšela několikrát za dveřmi známé bublavé zvuky, ne nepodobné lidskému hlasu. Pochůzky do kuchyně, motivované potřebou umýt nádobí, kamuflovala jednou úklidem mrazáku (jak se něco může jmenovat rybí prsty, proboha? Vždy je v duchu vidí, ty němé bytosti, jimž z bledých břich vyrůstají místo ploutví dlaně s prsty, kterými rozrážejí vodu a vplétají se jimi do sítí rybářů, aby později škrábaly drobnými nehty do prkenného dna lodě. „Maminkooo!“), podruhé pak vyhozením včerejšího salátu s olivami, místo kterého vyrobila dnešní salát s olivami. Co do chuti i vzezření byly oba k nerozeznání jako jednobuněčná salátová dvojčata. Omytí několika upotřebených kousků nádobí odkládala do poslední chvíle. Vztah Lindy k dřezu, pokud jste nabyli toho dojmu, nebyl záporný. A nebyl ani kladný. Byl to prostě vztah. Stejně složitý jako veškeré její vztahy – ambivalentní, komíhající mezi odporem a přitažlivostí, mezi pohrdáním a touhou. Stávalo se dokonce, i když poměrně zřídka, že Linda na dřez zanevřela z důvodů, které znala jen ona. Někdy natolik, že tajně odcházela mýt nádobí do koupelny. Na druhou stranu lze přirovnat bouři, jakou sklidil asi před rokem Tomáš, když nadhodil možnost zakoupení automatické myčky, snad jen k reakci matky, které se kanibalský hulvát snaží odervat dítě od prsu…

A jestli byl ve vztahu Lindy k dřezu obsažen i fenomén erotiky? Jistě!

Když se povážlivě přiblížila hodina manželova příchodu z práce, vypnula obrazovku (opravdu ten americký televizní cestovatel po Asii řekl, že Velká čínská zeď je sexy?) a rozběhla se do kuchyně. Po několika minutách, když uslyšela z chodby neochotný lomoz výtahu, přistihla sebe samu s chvějícím se ukazovákem v odtokové díře dřezu. Prst (prst!) z kruhové pasti vytáhla tak překotně, že si málem zlomila nehet (nehet!), který odpoledne zároveň s ostatními pečlivě pokryla vrstvou růžového laku. Z odtokové roury se ozvalo polknutí velkého mokrého zvířete. Bleskurychle a téměř v poklusu přičichla k provinilému prstu. Páchl smyslným odérem bakterií s vtíravým podtónem mycího prostředku. Přesně jak si to představovala, přesně jak si to přála… Otřásla se hnusem a vzrušením, když si pouštěla do umyvadla proud horké vody a ruku pečlivě mydlila.

Výtah nepřivezl jejího manžela, vlekl svou oběť o patro výš. Patrně přivážel jiného muže jiné ženě.

Nebo alespoň poněkud jiného muže mírně odlišné ženě.

Svět dnes připadal Tomášovi obzvláště nedokonalý, upachtěně marný a nanicovatý. Toužil po ušlechtilých tvarech a jasných barvách. Toužil být spálen, slisován a vybroušen v briliant.

Cestou z práce uviděl nahodilou tvář velkoměsta sešitou z všednosti a pragmatismu. Byla krásná podobně jako nekrofilní koláž profesora Frankensteina. Chtěl vzlétnout vysoko k říjnovému nebi, aby se krajina pod ním stala barevným obrazem, mapou, aby se zbavil všech neduživých detailů. Chtěl vylétnout z tohoto města, z hnědých bot, z manželství. Chtěl vylétnout z Tomáše!

Dva bloky od domu, kde bydlel, zahnul za roh. Bez předchozího plánu se rozhodl navštívit malý krámek, kterého si všiml při sobotních nákupech. Vždy se odsud ozývalo všelijaké štěbetání, pískání, skřehotání i mňoukání. Vešel po krátkém zaváhání.

Místnost byla plná zavěšených klecí a velkých terárií podél stěn. Poklidně dobrodružný svět drobných savců, ryb, plazů a ptáků byl tak rouhavě vzdálen kuchyňské lince, gumovým rukavicím a Lindě.

Od klícky s malým zpěvným ptákem odvrátil oči až v devatenáct hodin a patnáct minut.

„Zbláznil ses?!“ vyjekla hrozivě. Samotnou ji hlodavcovitá barva vlastního hlasu překvapila. „Ty ses dočista zbláznil! Já se tady s tím cmudím, já to tady ohřejvám jako blázen!“ mlátila divoce pánví na velkém hořáku. Tomášovo pravé oko se zachvělo jako ústřice pokapaná citronem. Nadechl se a řekl hlasem, který pro změnu překvapil jeho: „Ty to tady ohříváš jako blázen a přitom tvrdíš, že jsem se zbláznil já?!“ Linda, nepřipravená a nezvyklá na jakýkoliv manželův odpor, zůstala chvilku stát s pootevřenými ústy, vzdáleně podobná orální pomůcce ze sexshopu či blíže podobná gotickému chrliči. „Tak to už přesahuje všechny meze!“ vychrlila.

Sekaná a Tomáš se ten večer nesetkali. Pouze ji letmo zahlédl letící do odpadkového koše, následovanou dnešním salátem, který se tak nečekaně brzy připojil k zapuzenému salátu včerejšímu.

Pro noci, které následovaly po bouřlivých hádkách (jestli je hysterický monolog Lindy hádkou, pak znásilnění je milostným aktem), byl Tomášovi ke spaní vyhrazen gauč v hale. Poslední dobou se množily týdny, během kterých se stával trosečníkem tohoto divanu i třikrát. Dnes byla středa a on si v tomto týdnu rozprostřel kostkovanou deku na nepohodlném kusu nábytku již podruhé. Schylovalo se patrně k době, kdy jeho absence v manželské posteli budou převládat.

Dlouho nemohl usnout, až ve 02.18 přiletělo hejno pestrých ptáčků, kteří s ním za sborového zpěvu Call Any Vegetable Franka Zappy (kam mu vlastně ty gramofonové desky zašantročila?) odletěli vzhůru nad strop bytu. I když někteří z nich vypadali jako ledňáčci, jiní jako ťuhýkové, stehlíci a další jako vlaštovky, věděl Tomáš s určitostí, že jsou to samé pěnkavy.

Když se pak nechal svými průvodci odevzdaně unášet prostorem, pocítil nepoznanou slast. Blankytná noc bez mráčku byla zalitá sluncem.

Linda zatím v široké posteli rodila další desetiprstou rybu. Kolem ní stálo v kruhu kompletní osazenstvo tanečního kurzu Obvodního kulturního domu železničářů, černobílé a smějící se, jak se na rok 1973 sluší. Kapela v brokátových oblecích zahrála slavnostní tuš a ryba se ocitla na suchu. Její ploutevní prsty se komíhaly a svíjely jako malí růžoví hadi. Když taneční mistr Alexej Procházka, který ale vypadal jako někdo jiný, jí velmi povědomý, za všeobecného skandování Happy birthday přestřihl pupeční šňůru, vstala Linda z postele a snažila se zmizet v davu. Taneční ložnice (porodní tančírna), jejíž obvodová zeď byla čínská, se náhle začala pomalu roztáčet jako obrovský kolotoč. Chlapci v tmavých oblecích s motýlky u krku a lupy na ramenou i dívky v silonových šatech, vrklající v máminých botách, se roztáčeli s ní. Mistr Procházka se zajíkal zlomyslným smíchem a Linda v něm s určitostí poznala Tomáše. Otáčky sálu se zrychlovaly každou vteřinu a davem začal prorůstat panický děs jako jedovatý břečťan. Obvodní kulturní dům železničářů se změnil v Maelström. Linda se otočila a uviděla střed toho monstrózního víru. Byl jím obrovský odtokový otvor dřezu, šedohnědý páchnoucí a žádoucí.

(„Maminkooo!“) vzbudila se.

„Maminkooo!“ vzbudil Tomáše křik z ložnice. Pěnkavy ho upustily a rozlétly se zmateně na všechny strany. Proběhl kuchyní, stanul ve dveřích její (původně jejich) ložnice a pohlédl k její (původně jejich) posteli. Linda s vytřeštěnýma očima klečela na pelesti. V místnosti osvícené jen umrlým světlem pouliční lampy doznívalo „Maminkooo!“ jako výstřel z ilegálně držené zbraně.

„Co se stalo, Lindo?“ řekl úzkostným hlasem.

„Ty šmejde!“ vykřikla chraplavě „Cos mi to udělal?“ Tomáš ustoupil o krok zpět. Hrozivá osoba v květované noční košili, která se uprostřed postele vrávoravě postavila na nohy, vypadala jako bohyně pomsty, jako strašlivé zosobnění soudného dne s jemným pomněnkovým dekorem. Dlouhá světlá košile se stala vzdutou plachtou přízračné lodi, ve kterou se změnila postel. Na stěžni tohoto ložnicového korábu byla namísto vlajky s lebkou a zkříženými hnáty nabodnuta Lindina hlava křičící dokola: „Cos mi to udělal!? Cos mi to, ty šmejde, udělal?!“

Pokud kdy Tomáš míval nějaký koncept, byl z něj v tuto chvíli vyveden. Zalapal po dechu a ustrašeně zakoktal: „Ale já… Já jsem ti přece… Co jsem ti jako udělal?“ Pirátská vlajka na něj vypoulila oči, až ho napadlo, že jí snad vypadnou z důlků, a zařvala: „Všechnosmiudělal! Všechno!“ Tomáš měl pocit, že by mohl celou situaci zbavit poeovského šera a jaksi ji osvětlit, což pojal doslova a otočil vypínačem.

Jestli se domníval, že záplava světla z lustru se třemi stowattovými žárovkami již svou podstatou vypudí z místnosti nereálnou a hypnotickou atmosféru, pak se mýlil. Teprve nyní totiž uviděl to, čeho si předtím nemohl všimnout a co abnormální účinek scény završilo. Kolem postele byly na koberci v půlkruhu rozestavěny desítky a snad stovky skleněných nádob. V první vlně úžasu vůbec nedokázal pochopit původ a důvod takového úkazu. Jakmile však začal rozeznávat jednotlivé kusy sklenic, karaf, váz, mís a misek, pochopil. Tisíce potenciálních střepů kolem postele byla past na něj, byla to obrana proti jeho případnému vetřelství, křehká, ale nebezpečně účinná hradba oddělující jeho domnělý chtíč od manželky. Linda, stojící nyní již mlčky na posteli, připomínala Husův pomník od sochaře Šalouna neomaleně zaparkovaný ve značkové prodejně Bohemia Crystal. Tomáš zpětně určil příčinu jemného cinkání, které večer zaslechl z kuchyně, a přesnější význam pro něj získala i výhružná slova pronesená manželkou před spaním: „Zkus do ložnice jen vkročit a budeš litovat!“ Zároveň pochopil míru psychopatie, která opanovala její mysl.

Stejně jako si člověk ležící v posteli, pod kterou se skrývá strašidlo, zachovává rozum pohromadě tím, že se odmítá pod postel podívat, a přistoupit tak na podmínky strašidelného světa mezi matrací a podlahou, odmítl Tomáš připustit tohle panoptikum. Zhasl v ložnici světlo, pomalu se otočil zády k strnulé postavě na piedestalu manželské postele, zavřel tiše dveře a odešel do pokoje čekat, až vyplašené pěnkavy přilétnou zpět.

Když vešel ráno do kuchyně, byly již všechny skleněné nádoby uklizeny na svá místa ve skříňkách a policích. Nadcházející den se hlásil k minulé noci jako lidovecký poslanec k rtěnce na límečku. Tomáš (pro tuto chvíli nevěřící) zapochyboval o nočním dobrodružství, ochoten ho bez dlouhých cavyků ocejchovat jako pěkně divokej sen a zamést ho pod postel mezi ostatní bubáky, kteří přece nejsou!

Když do místnosti vešla Linda a bez odpovědi na jeho pozdrav si začala na prsty navlékat gumové rukavice jako deset zelenkavých prezervativů, zapochyboval o svých pochybnostech a hýčkanou variantu pěkně divokej sen shledal nedůstojnou.

Původní záměr odejít dnes dřív z práce, aby jeden panák, na který si celý den myslel, neovlivnil jeho pozdní příchod domů, vyšel jen napůl; dřív z práce opravdu odešel, ale s tím včasným příchodem se to jaksi zhatilo. Měl před sebou v půlkruhu rozestavěných pět prázdných skleniček (za sebou pět plných), které mu právě připomněly skleněný Stonehenge kolem Lindiny postele. Na konto té nehynoucí vzpomínky si objednal dalšího panáka. Chvíli se věnoval otravování servírky v minišatech, ze kterých dole čouhaly dvě poměrně pěkné nohy a nahoře jeden poměrně znuděný obličej. Z toho obličeje se po několika jeho, jak se Tomášovi samotnému jevilo, neodolatelných bonmotech ozvalo lakonické: „Nehuč, strejdo!“ Jeho pak pro změnu otravoval mrňavý, a ač to bylo k nevíře, ještě opilejší chlápek v politém obleku. Během několika nešťastných okamžiků, kdy artikuloval, mluvil slovensky. Tomáše napadlo, že to bude Slovák, a byl na svou dedukci patřičně hrdý.

„Povedala, že je lesba, a trtkala s mojim spolužiakom,“ zašeptal mužík Tomášovu rukávu.

„Mně se líbí támhleta bloncka,“ odpověděl mu Tomáš ponuře. Trucovitým pohybem hlavy ukázal k procházející servírce, „ale to nebude pravda!“

„Povedala, že je lesba,“ navázal Slovák bez zaváhání a vysmrkal se do obrovského kapesníku.

„Fakt?“ podivil se Tomáš. Zdvihl překvapeně obočí, pohlédl na servírku a pokýval hlavou. „Tak to leccos vysvětluje,“ prohlásil rezolutně.

„Sobáš v riti!“ doplnil ho chlápek pohotově a rozplakal se.

Následoval přesněji neurčený časový úsek, během kterého Tomáš možná platil a určitě rozbil vázičku, když se chtěl rozdělit s umělým tulipánem o neexistující vodu. Odcházel špalírem zvednutých nohou barových židlí poté, co vyměnil seriózních sedm hodin předpokládaného návratu za anarchistických sedm vodek Absolut. S velkým podivem zjistil, že opouští jiný bar, než do kterého přišel.

Doma ho čekala tma a kostkovaná deka na gauči. Chvíli se bavil myšlenkou, že by mohl deku použít jako skotskou sukni, vzít dudy a jít do ložnice Lindě něco zahrát. Nemohl si ale vzpomenout, kam mu je zašantročila, sakra! Pak si vzpomněl, že nikdy žádné dudy neměl, a pak zapomněl, na co je potřebuje. Usnul, jako když ho do vodky hodí. Vzbudil se s nutkavým a opodstatněným pocitem, že je mu špatně. Absolutně špatně!

Vyběhl z pokoje do kuchyně, kde zjistil, že koupelna je pro jeho naléhavou potřebu příliš vzdálená. Neměl času nazbyt, a tak jen s vypětím všech sil a dlaněmi přimáčknutými na ústech podobně jako jedna z trojice slavných čínských opiček symbolizujících nevidění, neslyšení a mlčení doběhl k dřezu. Vzápětí symbolizoval dávení 3,5 dcl vodky.

Zoufalé volání dřezu o pomoc probudilo Lindu ze sedativového opojení v jediné vteřině. Ihned pochopila, že nadešla chvíle rozhodujícího utkání se silami zla, které představuje její manžel. Zdá se, že se rozhodl zákeřně napadnout a zneuctít jejího tajného spojence.

Vyrazila vpřed jako rozlícená lvice. Bez rozmyslu a bez pantoflí.

Tomáš zvedl hlavu od dřezu, když k němu dorazil ten strašlivý hluk. V první chvíli se mu zdálo, že slyší volat své jméno. Nebo to byla nějaká kletba, kterou Linda zakřičela? Nežli se dokázal soustředit natolik, aby si byl jist, co volá, utonul její hlas v přímo bombastickém, až hollywoodsky rozmařilém zvuku řinčení skla, jako by tunguzský meteorit přistál v animovaném vánočním filmu Hermíny Týrlové nebo Karla Zemana.

Ta marnotratná skleněná smršť, jež se odehrávala za dveřmi ložnice a byla zakončena těžkým žuchnutím, ho přiměla k dřezové repríze.

Ve dveřích zachrastil klíč a do bytu vešel Tomáš. Rozsvítil na chodbě a na věšák pověsil mokrým sněhem poprskaný kabát. Na botník odhodil mokrou poštu a v mokrých botách vešel do pokoje, kde rozsvítil všechna světla.

Stejně si počínal i v kuchyni. Z aktovky vyndal předmět zabalený ve zmuchlaném papíru, který nešikovnými pohyby strhal a nechal ležet na podlaze. Obnažil tak skleněnou vázu. Postavil ji na téměř zaplněnou polici a s uspokojením se na ni zadíval. Pak ještě sáhl do tašky pro malý kornout ptačího zobu a nasypal si část zrníček do dlaně.

„Pane Peterko! Pavlíku! Slečno Pepi! Plukovníku! Ty taky, Princezno!“ volal Tomáš něžně.

Z různých místností a koutů bytu k němu štěbetavě přilétali drobní ptáčkové a usedali na jeho dlaň, předloktí i na smějící se hlavu. Jedna z nejčilejších pěnkav zobající z jeho ruky ťukla několikrát do starého snubního prstýnku, ve kterém se třpytil nový briliant.

Dveře

Dveře. Okované dveře. Hrubé fošny pospojované hrubým kováním, oboje dlouhými léty proměněno bezmála v kámen. Kov a dřevo, uondané věky a s kresbou zelenkavé plísně ve spárách, se spojily v jedno. Dřevo a kov, oboje prorostlé neoddělitelně a trvale. Dřevo nezetlelo a kov nepodlehl rzi. Minerály z vápencových kamenů, které tvoří strop a stěny sklepní místnosti, se vsákly do pórů dubových prken a pokryly ochrannou vrstvou železné kování. Věkem zohavené i zkrásnělé dveře se staly pevnějšími, než kdysi bývaly, a kůže patiny, kterou je potáhly nesčetné roky, jim dodala vzezření i podstatu nesmírné a soustředěné odolnosti.

Byly zamčené. Proti takovým dveřím by nebylo účelné vyrazit ramenem. A vykopnout je prudce nohou, jak tomu bývá v akčních filmech, by znamenalo obětovat zdravý kotník ve prospěch chorobného sebevědomí.

V rámci klišé, jež při setkáních s takovými dveřmi musí být naplněno, jsem zalomcoval nepoddajnou klikou. Skřípěním trucovitého mechanismu bylo narušeno nedůtklivé ticho, které ve sklepě do té chvíle panovalo. I sebemenší vzpomínka na hluk odsud dávno beze zbytku vyprchala. Nadvládu ticha odměřovala již velmi dlouho jen časomíra kapek, dopadajících v pravidelných intervalech do kaluže kdesi v jícnu chodby. Tam vzadu ve tmě temné jako svatební noc pokoutníka. Ve tmě, kterou se nedokázal kloudně probít ani kužel světla z mé baterky, se zvuk ztratil.

Zamčené dveře. Na mysl vám samovolně vytanou příběhy zapovězených komnat. Těch třináctých i jiných. Třeba comicsová kresba dr. Fischera, který na popud Jestřába Foglara za jedněmi zamčenými dveřmi ukryl před světem kostlivce Maxmiliána Drápa. Ten přitroublý filatelista zemřel hlubokým žalem, protože omylem spálil nejcennější známku své sbírky – modrého mauritia.

Zamčené dveře. Kolik klíčů je zasutých v zásuvkách? Kolik je ztracených potřebných klíčů a kolik nalezených nepotřebných, k nimž nejsou k nalezení dveře? Zástupy klíčů, srocení klíčů a nepřeberná různost klíčních solitérů v bazarech, frcech a v zamčených šuplících, od kterých se ztratil klíč. A pak také klíče od reálných a seriózních dveří po kapsách ztracených lidí…

Zamčené dveře. Mohou skrývat poklad, mučírnu, holubí guáno a lyže s kandahárem, bělostné kostry mnichů, stavebnici Merkur, blednoucí fotky, žloutnoucí dopisy i chladnoucí vzpomínky…

Taková tajemství unesou jen zamčené dveře půd, oddělující lidské trampoty od nebeských, a zamčené dveře sklepů, které se nacházejí kdesi nevysoko nad Hádovou říší. Sklepy, ve kterých se uhlí po zemřelých sousedech nepozorovaně mění v mour.

Mé téměř kamenné dveře byly zamčené ve sklepě. Nikdo je do něj nezamkl, a přece v něm byly zamčené…

Jako by dveře našeho tehdejšího sklepa byly pro zamčení zkrátka stvořené. Vůbec nepůsobily dojmem dveří, které byly kdy otevřeny. Nevypadaly jako zařízení, jehož prostřednictvím lze projít z místnosti do místnosti, ať už bude za vedlejší považována kterákoliv.

Postál jsem chvíli u těch zamčených dveří a pak odešel.

První otevření dveří (sen)

Lusknutím prstů se dveře otevřely. Za nimi se prudce rozhrnul těžký závěs a já, doprovázen mužem, který je lusknutím prstů otevřel, jsem vstoupil na ochoz nad středověkým náměstíčkem.

Den byl pošmourný jako ilustrace k Andersenovi. Můj teatrálně tajemný průvodce v purpurovém plášti mě opustil, aniž jsem zahlédl jeho tvář. Náměstí, sevřené v kleštích starých domů, bylo zabydleno desítkami lidí. Nejvíc se jich mačkalo kolem zpěváka Richarda M., který rozkročen na sudu v brýlích proti slunci, jež tu nesvítilo, zpíval nezapomenutelnou árii Azazela z opery Mistr a Markéta. Náhlý příval dojetí způsobil, že se zpěvákův hlas ve vypjaté poloze zlomil jako stalaktit a on se rozplakal. Plakal téměř tak pateticky, jako předtím zpíval, dokonce si sundal brýle a otíral si oči do sněhobílého kapesníku. I když mé osobě nevěnoval sebemenší pozornost, měl jsem nutkavý pocit, že příčinou jeho indispozice jsem právě já. Náhle jsem stál těsně vedle něj.

„Nic se nestalo! To se stává!“ vyhrkl jsem soucitný protimluv.

„Tiše, prosím!“ okřikl mě šeptem rozcuchaný vousáč sedící na jedné z lavic a několik dalších posluchačů se přidalo s výmluvným gestem ukazováku vztyčeného před ústy. Zpěvák se vzchopil, věnoval mi znechucený pohled s autogramem a pokračoval v produkci. Jeho pěvecký kolaps sklidil uznalý potlesk a já jsem pochopil, že byl nedílnou součástí představení. Omluvně jsem pokrčil rameny k jeho apoštolsky naladěným posluchačům a vydal se svou cestou.

Ta vedla kolem gumové kašny s vřískajícími andílky, kolem hloučku povídavých žen škubajících divoké husy, kolem nemluvných mužů prodávajících součástky do aut, kolem popelnic, do kterých, jak si uvědomuji, se vlastně většinou hází téměř cokoliv kromě popela. Jeden z domů, jejichž průčelí tvořila nepravidelný kruh prostranství, patřil mně. Otevřel jsem dveře a vešel.

Můj dům byl zřejmě veřejnou knihovnou. Mezi regály plnými svazků přecházeli tiše mnozí lidé a vybírali si rozvážně knihy, listovali jimi a pak je zase vraceli do polic. Některé tituly mě zneklidňovaly. Mé rozpaky patrně do místnosti vlákaly i spisovatele Jáchyma T., který vstoupil rychlým krokem popuzeného muže. Po chvilce přecházení vzal do rukou knihu v leskle černém přebalu s rudým písmem. Štítil se jí jako skalpu utopence. Chvatně a s jasně deklarovaným odporem ji prolistoval a odhodil na stůl. Nepostřehl ani, že z ní vyklouzl čtvercový lístek s barevným obrázkem. Pak již nevěnoval jediný pohled knize ani mně, i když nebylo pochyb o tom, že pokořující demonstrace byla určena oběma. Znenadání opustil spěšně místnost, dům, město a také můj sen.

Rozjitřený neblahou událostí jsem se vydal knížku uklidit. Moji pozornost ale upoutal lístek, který z ní předtím vypadl. Byla to přepůlená taroková karta nejvyšší hodnoty, takzvaný škýz. Věděl jsem, že půlka staré karty přináší nesmírné duchovní poselství. Román Stephena Queena s názvem V popel obrátíš… se zatím s úlevou proměnil v encyklopedii ultralehkých letadel a vznesl se ke stropu. Důležité bylo, že se ke mně magická výzva, kterou ona karta představovala, dostává prostřednictvím knihy pokleslého žánru, a pokládal jsem to za příznačné. Bavil jsem se myšlenkou, jak například z knihy Šest dnů stvoření aneb Světlo světa Beriah vypadává lísteček z čistírny nebo reklama na bezsáčkový vysavač Lucky M3.

Za mými zády se ozvalo lusknutí prstů… Pak jsem se probudil ve svém bytě pět pater nad sklepem.

Ve sklepě bylo zase ticho a kapky vody, které dopadaly do kaluže kdesi vzadu, kam jsem nedohlédl, ho krájely na nekonečné množství krátkých tich. Tich-tak, tich-tak, tich-tak…

Ve čtvrtém patře našeho domu žil a tvořil malíř Jan Slavíček. Při jednom náletu během druhé světové války zde ve sklepě, používaném tehdy jako kryt před britskými bombami, vyryl do omítky sgrafitovou kresbu panoramatu Prahy. Nemaloval již v té době téměř nic jiného než pohledy na Prahu ze svého okna, většinou na objednávku státních úřadů. Ve sklepním šeru pak při světle svíčky rutinně vyšvihl pohled na pražské střechy s dominantou chrámu svatého Mikuláše, jako by se nedíval na šedavé šutry kolem, ale na sluncem zalitou metropoli. Mimochodem, když malíř Slavíček zemřel, byla v jeho bytě objevena čtyři a půl metru hluboká šachta plná prázdných lahví od Don Perignonu… Šťastný chlap!

Kolem jeho Prahy jsem došel až ke dveřím. K téměř kamenným dveřím. K zamčeným dveřím.

Druhé otevření dveří (1967)

„Křídou, kterou sem vytáh z kapsy kraťasů, sem začal na dveře kreslit panáka. Jen takovej vobrys panáka. Na dveřích kolem kliky a zámku bylo plno hlubokejch světlejch rejhanců a škrábanců, protože před třema dnama sme se namísto doučováku se spolužákem Jendou Kohoutem pokoušeli o jejich násilný otevření. Teda s kulovým efektem. Jenda měl nejdřív asi deset rezavejch klíčů, sám tomu ale asi moc nevěřil, že budou k něčemu, protože měl taky rezavou kramli. Nešlo to ale ani s klíčema a ani s tou jeho kramlí, i když to ho bavilo mnohem víc. Nešlo to ani se sochorem, kterej sme sem přitáhli z Petřína. Byl to teda takovej kůl, jako si myslim, že by měl vypadat sochor. Dveře se vůbec ani nepohnuly! Ty škrábance na nich se spíš tak jako eště víc zdůraznily, že se hned tak nedaj, jako to bejvá u hrdinů třeba z různejch válek a stejně tak s jejich jizvama. Tak sem se večer před spaním rozhod pro magickej rituál.

K němu sem Kohouta nemoh potřebovat, protože je přesvědčenej ateista a vůl a pro můj talent ke kouzlům, čárám a řízenejm zázrakům nikdy neměl pochopení. A to byl u toho na vlastní voči, když sem nechal zmizet toho psa, chudáka pudla Viktora (dodneška visej letáky s jeho fotkou na každým rohu), když sem udělal Vlastě Přenosilový měsíčky nebo když zástupkyně vyblila žábu. No nic, na magii si, sakra, stačim sám, ne? Je to všechno tim, že jeho fotr je stranickej kádr a matka taky mišuge a jeho dědek je bejvalej stranickej kádr a mišuge furt.

Tu křídu, mimochodem, sem šlohnul v kostele, protože mi babička řikala, že je svěcená. Ta křída. To mi připadalo magicky dost dobrý. I když trochu zas ne, ale lepší něco než vůbec nic zase, že jo? Zvlášť když sem to zpečetil tím, že sem ji šlohnul v kostele, což je úplně jasný, že se tam nesmí krást vůbec. Natož svěcený věci, ne? Takže to je pro magii v každým případě dost dobrý. Tak sem tou šlohlou křídou nakreslil toho obrysovýho panáka a pak sem už jen mumlal svý zaříkávadlo. Ale to zaříkávadlo vám říct nemůžu. To je snad jasný, to bych byl na hlavu…!

Pak sem panákovi nakapal do míst, kde měl hlavu a srdce, svou magickou tinkturu. V mojí magický tinktuře sou teda různý věci. Od věcí, co bych vám moh říct, ale nic by vám neříkaly, až po věci, který vám říct nemůžu, protože to bych byl na hlavu.

No, vlastně to šlo všecko jako po másle. Protože i když to Honza Kohoutů nechápe, tak já prostě tyhle věci mám vod přírody po svým pradědovi, kterej byl mediánem a uměl mluvit jako Hitler nebo jako jeho nebožka prababička (ne Hitlerova!), když byl v transu. I když to taky nechápu.

Nakreslenej panák se celej roztřás a potom votevřel voči. Já mu načmáral jen takový čárky a teď na mě kulil voči veliký jako blázen. Jako by právě tlačil na ranči dvojitý vé cé. A pak se z toho třesení tak jako příšerně začal kroutit a koulel těma vočima, až to bylo docela strašidelný, a z těch křídovejch vočí mu tekly kreslený slzy. A pak se strašnou námahou, co byla na něm vidět, odtrhnul od dveří ruku a ukázal si na pusu. Já sem myslel, že mně chce jako něco říct a že sem mu blbě nakreslil pusu (taky jen takovou čárku), tak sem k němu napřáhnul ruku s křídou, že to jako opravím, ale on začal strašně rychle vrtět hlavou jako že ne, až se z něj prášil křídovej prach.

‚Démone, otevři mi poslušně dveře!‘ řek sem takovým hlubokým, ale krapet rozklepaným hlasem. Kříďák se přestal třást, ukázal na mě prstem, až se dotknul mýho trička a nechal na něm bílou tečku, a pak pomalu otevřel pusu. Bylo to dost hnusný, protože bylo v tý jeho puse úplný černo, větší než v celým černým sklepě kolem. A pak řek takovým dutým dveřním hlasem: ‚Ty otevři!‘

Najednou mě začal pekelně brnět ukazovák pravý ruky, posvítil sem na něj baterkou a fakt sem se pěkně vyjevil, protože ten můj prst byl zčernalej a ňákej divnej. Když to už nešlo vydržet, tak sem zasyčel a vypadla mi baterka. A vtom se ten prst začal úplně měnit. Baterka se naštěstí nerozbila a svítila teď na dveře s panákem. I přes tu příšernou bolest sem si všimnul, že kříďák vypadá zas tak, jako když sem ho zrovna nakreslil. Můj prst zatím trochu zakřupal, protáh se a zhubnul až na kost, pak z něj na konci něco vyrostlo a já zjistil, že mám místo ukazováku narostlej klíč. Došlo mi to!

Sebral sem baterku a strčil ten klíčoprst do zámku. Ani sem s nim nemusel otočit a dveře se hned votevřely dokořán. Sklep byl najednou plnej světla.

Co všechno bylo vevnitř, vám ale neřeknu, to bych byl na hlavu, ne?“

Vzpomínka je i po čtyřiceti letech tak živá. Živá? Ne, je vlastně neskutečná! Neskutečná jako můj nedávný sen. Zamčené a téměř kamenné dveře se opět neodbytně dobývají do mé hlavy, stávají se její zamčenou součástí, jejím tajemstvím! Oddělují v ní racionální svět od toho druhého a vlastně oddělují část mé hlavy od druhé části mé hlavy, mne samého ode mne samého.

Před lety se za ty dveře v nestřeženém okamžiku ukrylo i mé dětství s rozesmátou partou strýčků, tet, kokršpanělů a rovnátek, lopuchových lesů a otlučených angličáků. Stejně jako mnozí z nás mám v sobě šerý sklep a v něm jako bonus zamčené dveře.

Shlížím z okna v pátém patře na Slavíčkovu Prahu vylepšenou nyní o bizarní stavbu žižkovské vysílací věže, která je líbezná jako falus robota. Z dálky je hnusná, zblízka nádherná, myslím. Po věži lezou třímetrová nemluvňata bez obličejů od sochaře Davida Č., která jsou rovněž černá.

Hledím z okna na to podivné město. Část jeho vážnosti a hloubky byla bez milosti a bez soudu postřílena fotoaparáty turistů a zpustošena stánkaři s ruskými matrjoškami, z nichž větší mají v sobě menší a ty jsou zase schránkou pro jiné, ukrývající v sobě další, které jsou samozřejmě budoucími matkami dřevěných panenek obsahujících duté figurky, v nichž naleznete jejich totožné menší kolegyně. Jsou jako trojští koně, uvnitř kterých číhají armády vetřelců. Až se za noci ta vojska vyplíží ze svých úkrytů, pak uchvátí a zaplaví nepozornou Prahu.

Tvář mého města je pokrytá slupkou pestrobarevných fasád, reklamních cedulí a pitoreskních cingrlat jako varietní komik šminkami. Nebo spíš jako děvka.

Dívám se z otevřeného okna bytu, kde jsem žil tolik let. Naposledy se dívám…

Od Petřína zavál chladný vítr a já po krátkém zápase s ním zavírám okno. Nákladní auto je již naplněno nábytkem, obrazy, krabicemi od banánů s drobnými předměty, srolovanými koberci, balíky mých drahých knih (včetně těch s leskle černými obaly) a v ručnících i dekách zabalenými lustry. Po nich na stropech pokojů zůstaly jen černé pokroucené dráty. Zbyla jen okna bez záclon s výřezy města a prázdné parkety podlah. Na místech, kde bývaly koberce, jsou parkety světlejší. Zůstal ve dne neslyšitelný šepot příbuzných, kteří tu se mnou bývali a už nejsou vůbec, pláč uspávaných dětí, které už nejsou dětmi, a rychlý dech dívky kacířsky deflorované v posteli mých rodičů. Ani si už nevzpomenu na její jméno.

A zbyl tu klíč! Byl nechtěně a neočekávaně vypuštěn během stěhování jako kouzelný džin, když modrá secesní váza s rusalkami padla na zem a roztříštila se. Milovaná nádoba se rozdělila na několik samostatných mořských vil a mezi nimi ležel klíč. Kdo, a hlavně proč jej ukryl právě sem, se už nedovím. Ke klíči je přivázán štítek tvrdého papíru s nápisem, při jehož přečtení se mi rozbušilo srdce. Ozdobným písmem mého dědy a vybledlým inkoustem je na té cedulce napsáno: SKLEP. Teď v kapse mého saka pálí jako… Jako klíč od nikdy neodemčených dveří.

Stěhováci obdrželi peníze na pivo a já půl hodiny na svou poslední výpravu do gotického podzemí našeho domu. Na výpravu, která nemá být snem ani horečnou vzpomínkou dítěte.

Třetí otevření dveří (dnes)

Nebyl jsem tu dlouho. Celý prostor sklepa se mi zdá mnohem menší a méně tajemný než ve vzpomínkách. Hned za dveřmi sfouknu zapalovač a otáčím vypínačem. Nemohu se rozpomenout, jestli tu dřív na stropě byla ta pletivem chráněná světla a pouze jsem je v rámci dobrodružství ignoroval nebo na ně zapomněl. Světlo je tu sice nanicovaté, ale vidět je vlastně do všech koutů. Žárovky vydávají hmyzí zvuk.

Přicházím ke Slavíčkovu sgrafitu a žasnu nad mírou jeho zničení. Praha vypadá jako Drážďany v roce 1945 a mezi jehlovitou věží sv. Tomáše a dvojvěžím mikulášského chrámu chybí omítka s kresbou úplně. Portrét architektury tu je nahrazen pavučinou s mocným černým architektem uprostřed.

Hnán arachnofobií a zvědavostí pokračuji dál do sklepních prostor ke dveřím.

Dveře! Nezklamaly. Jsou stále fascinující, mohutné, neměnné a neúplatné. Po desítkách let našeho podivuhodného soupeření se cítím vlastnictvím klíče, který držím ve zpocené dlani, trapně zvýhodněn. Připadá mi to vůči dveřím nefér. Cítím se jako boxer nastupující do ringu proti rovnému soupeři s injekcí anabolik v krvi a podkovou v pravé rukavici. Přece ke dveřím jen tak nepřijdu a neodemknu je? A chci vědět a vidět, co je za nimi? Neleknu se? Nebudu zklamán?

Ocitám se v pochybách. Stojím v tichu tohoto světa bez slunce a naslouchám povědomému zvuku. Z kouta za rohem sem doléhá pravidelné kapání. Kap, kap… Drolí se čas.

S každou kapkou se po léta prohlubovaly mé vrásky, s každou kapkou odumírala buňka mého organismu, já se vzdaloval narození a pádloval zvolna ke druhému břehu. Žil jsem pět pater nad orlojem, který spravedlivě a neúprosně odměřoval čas. Můj soukromý čas v tomto domě, na tomto světě, můj privátní čas před vystěhováním…

Dívám se na hodinky. Stěhováci v hospodě U Černého vola patrně právě dopíjejí pivo… Teď!

S dvojakým pocitem nutkání a studu vsunuji klíč do zámku. Je nepoddajný, ne však nehybný. Oběma rukama třímám hrubě kované oko klíče a kroutím jím vlevo i vpravo. Kolena se mi třesou a čelo mám i přes okolní chlad orosené. Zachvacuje mě vzrušení hraničící s panikou jako při nechtěném voyeurství.

A náhle cítím, že se mechanismus neochotně podvoluje mé námaze. Ozývá se zvuk, který bych nikdy nepovažoval za odemčení zámku. Je v něm cosi živočišného. Nějaké zvířecí podrážděné a zároveň rezignované zavytí. Je to jako odfrknutí býka smrtelně zasaženého kopím pikadora, jako když něčemu šlápnete na ocas. Jako vzdech Goliáše, který s úžasem klesá pod ranou z praku, jako sten prostitutky zaskočené nenadálým orgasmem v pracovní době…

Otáčím dvakrát klíčem, pak uchopím strupovitou kliku dveří a otevírám je. Překvapivě snadno a s jakousi poraženeckou ochotou se rozletěly dokořán. Zírám do prostoru za nimi…

A náhle se někdo začne smát. Smích se neustále zesiluje a násobí, jako by prýštil ze všech koutů sklepa. Odráží se od stěn a trhá ticho na cucky. Je to můj vlastní smích. Takový druh nechtěného smíchu, který nás zachvacuje v krematoriích, v aulách vysokých škol, na koncertech komorní hudby a při udílení státních vyznamenání. Smích, který se nás snaží osvobodit proti naší vůli; neodbytný jako opilý spolužák z devítiletky a ovladatelný asi jako sjetý Jim Morrison nebo rozvodněný Nil. Přestávám se smát a trochu provinile se nořím do původního ticha. Naposledy letmo pohlížím za otevřené dveře. Jsou za nimi jen další dveře, tentokrát ocelové, se zámkem na patentní klíč, nudné a strohé, natřené šedým emailem a opatřené bílým šablonovým nápisem: SKLAD C. O. 7591 / X – Z II.

Zapomenutý cípek mého vlastního smíchu se odráží od nejzazší stěny sklepa a vrací se mi jako zlomyslná pointa, jako vulgární bumerang. Otáčím se a odcházím téměř lhostejně k východu. Venku dlouze troubí klakson nákladního auta se zamračenými stěhováky.

Klíč jsem nechal v zámku a dveře, téměř kamenné dveře, dokořán. Už se sem nikdy nevrátím.

Po mém odchodu ze sklepa nastalo ticho. Ne to, které jsem slyšel a mylně ho považoval za absolutní. Tohle ticho má svůj výhružný hlas; mohutný a nelidský. Voda v odlehlé chodbě přestala kapat…

Dlouho se nic nedělo a pak se s obrovským zaduněním dveře zabouchly. Z okapu protějšího domu U Bílé koule, která dávno zčernala kyselými dešti, vzlétlo k obloze hejno holubů. Dveře se pomalu, ale kategoricky zamkly. Zevnitř…

Hřích

(zkouška divadelní hry neznámého autora)

Markéta:

„Řekněte mi, vážený Mistře, co je to hřích? Myslím, že jste jej poznal během svého života dokonale.“

Mistr (se smíchem):

„Poznal, milá Markéto. Důkladně, či alespoň dost kladně, zápory jsem v něm nehledal. Hřích není nápoj, kterým žízeň hasím, on je žízeň sama. Pohříchu jsem své hříšnosti nikdy nelitoval. Vždyť je to privilej, ne kratochvíle pro každého. Můj přítel Machen v jedné své knize napsal asi toto: ‚Hřích sídlí ve vůli proniknout zakázaným způsobem do jiné a vyšší sféry. Pak pochopíte, proč je tak vzácný.‘ A v jiné části toho textu píše něco v tom smyslu, že hřích je hluboce proti přírodě. Slyšíte? Hluboce! To je to důležité slovo!“

Markéta:

„Mluvíte o hříchu jako o lásce! V té je také, troufám si říci, nejdůležitější hloubka.“

Mistr (ironicky):

„A má snad být láska široká?“

Markéta (zlomyslně):

„Míníte svou neblahou náklonnost ke kulinářskému umění?“

Mistr (rozesměje se):

„Tak, tak. Na jemnost mého plátna se jiná záplata nehodila. Přesto vás zklamu. Má láska ke skvělým pokrmům je hluboká, to jen já jsem díky ní teď široký.“

Markéta (také se smíchem):

„Nechtěla jsem vás, pane, vaší šířkou přivést do úzkých! A teď se zeptám vážně, vážený. Je láska vůbec kladnou institucí, když mnohým z těch, kteří ji užívali, připravila samou trýzeň? Jsme jen můry, které vábí její stravující plamen?“

Mistr:

„Ano, láska je ve své podstatě stravující! A jak jste říkala, bývá i hluboká. Slyšel snad někdo, že by byla vysoká? Snaží se dosáhnout k nebi? Má-li být hluboká, zdá se, že roste někam dolů. O tom, kam směřuje, nemám pochybnosti.“

Markéta:

„Pekelná láska? To je zapeklité, pane. Myslíte tedy, že láska má v záhlaví záporné znaménko?“

Mistr:

„Je kyselina zlá? Kyselinou byl vyleptán filigránský dekor na vázičce, která zdobí můj sekretář, a také v ní lze beze zbytku rozpustit studenta teologie…“

Markéta (se smíchem):

„Jako by z vaší odpovědi vanula neskrývaná sympatie ke sklářskému umění…?“

Mistr (žertem):

„Pravdou je, že teologií si příbytek nekrášlím.“

Markéta:

„Poněkud jste se ale vyhnul mé otázce, milý pane! Byla více všetečná než filozofická, a byla-li vedena touhou, nebyla to jen touha po vědění! Nepřísluší snad učenci na jasnou otázku odpovědět zpříma?“

Mistr:

„Chcete mě rozesmát, mé dítě? Jasné otázky nejsou u mne vítanými hosty a přímé odpovědi tu azyl nenajdou nikdy. Nemám s nimi slitování! Zajděte do kostela, na tržiště, na ples s dámskou volenkou, toužíte-li po rovnicích o dvou známých: Bůh – věřící. Má dáti – dal. Ano, miluji valčík – ne, tlačí mne střevíce.“

Markéta (příkře):

„Pak se tedy vraťme k povznášejícímu hříchu, když láska strhává nás někam pod zem. Já cestou z vašeho domu, po krátké modlitbě v kostele, zajdu na trh pro bílou růži, kterou si ozdobím skvostné šaty, v nichž protančím tuto noc.“

Mistr:

„Shledávám vaši řeč okouzlující a takovou jste i vy sama. Ale tohle je vlastně protimluv. Nevím, jak jste okouzlující sama, vím jen, že jste okouzlující se mnou, a co je s podivem: zůstáváte okouzlující, i když jsem pak sám.“

Markéta:

„Sám tedy nebýváte, když jsem ve vás já! Jak bych pak byla okouzlující bez vás? Sama jsem, zdá se, k ničemu. To kouzlo si oblékám až cestou k vám… A kam se ztratil hřích, který nás zavedl k těm kouzlům?“

Mistr (se smíchem):

„Snad zůstal někde cestou do vás, drahá? A stejně, věřte, bývám sám, i když jsem vámi naplněn až po okraj. Jste sladká nádivka mé samoty.“

Markéta:

„Já sladké nemám ráda! A nádivka je trochu nádeník i děvka. To potom pěkně děkuji! A tohle že má být kouzlení?“

Mistr:

„Slyšíte, milá Markéto? V tom slově kouzlo je poloviční měrou obsaženo zlo. Dobro z něj, chudák, jednou provždy vyklouzlo… Vraťme se na chvíli ke knize přítele Arthura: ‚Vražda není hřích,‘ píše. ‚Vražda je pouhý zločin, hříchem je záhon prozpěvujících růží, zvíře, které promluví lidským hlasem, anebo kámen, který roste před očima. To jsou úkazy nezatížené lidskou zkušeností, čisté a zvrácené,‘ píše.“

Markéta:

„Čistému vše čisté a zvrácenému vše zvrácené? Zní mi to jako něžná sodomie, jako líbezný masakr či poetická pandemie. A když jsme u té poezie – mám pocit, že Mácha vám tak blízký jako Machen není…?“

Mistr (recituje):

„Již od hor k horám mraku stín,
ohromná ptáka peruť dlouhá.
Daleké noci přikryl klín
a šírou dálkou tma je pouhá.

Mácha je pro mne asi příliš rozmáchlý. Před poezií dávám přednost vášni. Vášeň je exaktní jako chirurgie, je vznešená a rituální. Vášeň je vivisekce! Není to plebejská muchlanice v kupě sena. Vášeň je namířená zbraň a přimhouřené oko.“

Markéta:

„Nevidím vášeň chladným okem střelce. Jde-li o zbraň, pak jí mířím do vlastního spánku. Pokud se spánek s vášní vůbec mohou potkat. Vášeň nám musí explodovat v rukou…“

Mistr:

„Bravo, Markétko!“

Markéta (překvapeně):

„To že jsem říkala já?! Tušila jsem, natolik vás znám, že při vašich slovech budu rudnout, ale že při těch svých? Řekněte, proč člověka ctnostného a ke slušnosti úzkostlivě vychovaného, kterým jsem bezesporu já, přitahuje taková řeč? Proč pociťujeme závrať a chvění ve slabinách, když morálka se topí jako májové kotě? Proč nasloucháme s potěšením hříšným větám, jejichž pointou jsou nade vši pochybnost rozpálené vidle Lucifera?“

Mistr:

„Na vaši otázku, která se může jevit nesnadnou, nacházím bez váhání jednoduchou odpověď. Je to jen tím, že hřích, vášeň a všechny ostatní múzy morální zkázy jsou projevem svobody!“

Markéta:

„Vám tato svoboda, i když, jak oba víme, ona je jen pocit, stojí za riziko nespasení? Myslím tím, co se stane potom s vaší duší, pokud vám ovšem tehdy ještě bude říkat pane?“

Mistr:

„Svobodu za duši? Proč tahle výměna, když jsem si zcela jistý, že je mám obě ve svém domě? Navíc ta slova mají ženský rod, a tak se přece pro jednu nemusím zříkat druhé. Obě jsou, soudím, pro mne dost dobré. Ta upejpavě tajnosnubná Dáma i její zdivočelá Sestra. Nejlepší bude mít je obě zároveň.“

Markéta:

„Jste velký hříšník, Mistře! A také patřičně zábavný společník. Zdráhám se připustit, ačkoliv je to nasnadě, že ty dva povahové rysy vzájemně jsou si nakloněny. Pokud však něco na té náklonnosti bude, jsem rázem vystavena hned dvojímu nebezpečí: buďto vás moje slova k smrti nudí, nebo má počestnost je vystavěna z písku.“

Mistr (smějící se):

„Počestnost nestavte tu na odiv, jsou jiné věci, které stání a obdivu jsou hodny! Počestnost je jen piedestal ošklivosti. A počestní občané vás ve snech vidí na pranýři.“

Markéta:

„Tak k pranýři jsme přes svobodu došli? To vlastně není tak daleko… A čím svou svobodu, pane, krmíte, když hladoví? Stačí jí zbytky od oběda, nebo vám zhltne, co se dá?“

Mistr:

„Má svoboda, a to mi věřte, nestrádá, ačkoli o jejím apetitu není pochyb. Ona se jaksi ráda krmí sama sebou. A jde si náramně k duhu. Je navíc od přírody svéhlavá! Dělá si většinou, co sama uzná za vhodné.“

Markéta:

„A tuším, že ta vaše zejména to, co uzná za nevhodné! Tím jste pak ale, milý pane, svou vlastní svobodou uzurpován. Dělá si s vámi, co si zamane! A tím vás nutně musí omezovat. A kdo je omezen, svobodný už není! Tak to je výstavní paradox, nemyslíte?“

Mistr:

„Svoboda, děvče, že má být můj žalářník? Jsme spolu po léta ve výtečné souhře. Ve dne mne věrně provází nevěrným životem a v noci spolu spáváme. Často i ve třech, víte, Markéto? A pokud máme štěstí, ta třetí osoba má svou vlastní svobodu s sebou. Pak zkoušíme se milovat i ve čtyřech.“

Markéta (vznětlivě):

„Ve čtyřech jako na čtyřech! Tohle je svoboda vhodná tak pro zvířátka. Ta vaše svoboda, pane, patří do chléva…“

Mistr:

„To je to místo, kde se narodil váš spasitel?“

„Tak jo,“ řekl režisér. „Nemám k tomu nic zásadního.“

„Možná to nic zásadního není, ale publikum to nevydrží ani do pauzy,“ odtušil ponuře ze dvou herců ten mužský.

„Nebudu na tyhle tvoje řeči, Václave, vůbec reagovat,“ řekl režisér unaveně. Starý herec zdvihl mohutné obočí: „Stačí, až zareagují kritici…“

Režisér, jako by hercova slova neslyšel, plynule pokračoval: „Zorka malinko přitlačí v tom rozhořčení… A musíte celkově zrychlit! To je věc rytmu.“

Pak se znovu otočil ke starému herci: „Uvidíš, Václave, že kritici budou nadšený! Jen v listopadu jsem napočítal pět premiér. Všechno samý motorky, revolvery a v Národním dokonce eskalátor! A my přijdeme s tímhle!“

„Já ten tvůj optimismus nesdílím,“ řekl smutně herec.

„Sakra, vždyť tys v jiným divadle než tady byl naposledy, když v Králi Learovi hrál Zdeněk Štěpánek!“

Rysí obočí starého herce vylétlo tak vysoko, že hrozilo opustit obličej. „Promiň,“ řekl vzápětí režisér. „Víš přece, jak na tom jsme. A víš taky, že tohle je zakázka, která se neodmítá. I kdyby se mělo to jediný představení odehrát ve strašnickým krematoriu.“

Starý herec pokrčil rameny. „Za tohle sice v plamenech skončíme, ale myslím, že ze Strašnic to bude ještě kus cesty…“

Herečka, která se očividně do hovoru nechtěla vmísit, vyprskla smíchy a režisér po ní zlostně blýskl pohledem.

„No, tak jsme se zasmáli a teď zase budeme trochu pracovat,“ řekl kysele. „Pojedeme od toho místa, jak říkáš to s tím nápojem! Pak máte pauzu na kafe. Mám schůzku… S ním,“ dodal tiše.

„S autorem?“ odtušila Zora.

„A uvidíme toho bezejmenného pána alespoň na premiéře?“ řekl podezíravě starý herec.

„Nevím. Je to úplnej… Je to, myslím, úplnej magor,“ řekl režisér a mrkl na hodinky. „Tak dost řečí,“ řekl a zahulákal do portálu jeviště na techniky: „Třetí obraz! Změna svícení. A za oknem začíná chumelit.“

Nahlédl do pomuchlaného scénáře.

„Tohle je nápoj lásky, Markéto!“

Mistr:

„Tohle je nápoj lásky, Markéto! Máte chuť? A máte odvahu? Chutná jak skvělé víno s trochou koriandru… Dejte si pohár, nebo dva.“

Markéta (se smíchem):

„A to pak budu mít svou lásku, nebo dvě? Co když se ty dvě lásky nebudou mít v lásce? Jak se to někdy stává.“

Mistr:

„Vezměte svou tvář, mé zrcadlo a připijte na sebe samu. Než hříšné stáří vaši hříšnou krásu zmaří.“

Ozvalo se tiché cvaknutí, celá scéna se zploštila ve vodorovnou linku, zvuk krátce zachrastil… To autor dálkovým ovladačem vypnul monitor. Na velké televizní obrazovce zasazené do masivní starožitné skříně se světelná linka proměnila ve světelnou tečku, která zmizela s jemným „plop!“.

V rozlehlé místnosti nastalo ticho.

Autor si protáhl klouby prstů, až v nich zapraštělo. Znělo to, jako když na jaře praská led na zamrzlém jezeře. „Je chladno,“ pomyslel si a ve velkém krbu za jeho zády se s nečekaným elánem rozhořel skomírající oheň.

Nápad divadelního technika s kamerou na zkouškách byl skvělý. Stálo to trochu peněz a ušetří to tolik času. Tolik drahocenného času!

Silácké řeči režiséra a herců vůči jeho osobě ho nechávaly chladným. Pojetí hry se mu líbilo. Zejména Markéta v podání Zory ho uspokojovala. O Zoře samotné, která ho uspokojila noc po první zkoušce, aniž tušila, s kým má tu čest, nemluvě. Ve velkém benátském zrcadle uviděl na okamžik její zakloněnou hlavu, přivřené oči a úsměv, který vášeň proměňovala v grimasu bolestné slasti.

Usmál se líně a zrcadlo nechal odrážet, co má. Pak dlouze zívl a pohlédl na hodinky. Zanedlouho má schůzku s režisérem, ale rozhodl se, že ho nechá chvíli čekat. To za toho magora? Ne, jen tak… Přesnost je ctností pozemských králů. Hlasitě se rozesmál a jeho smích byl široký jako prosincová noc.

Zvedl se z polstrovaného křesla. Artróza v kolenním kloubu zabolela zase tak palčivě, že ji ucítil až v kopytem znetvořeném chodidle.

Opět se rozesmál. Smích se rozléhal palácem, odrážel se od zdobných štukových reliéfů a cinkal ve větvoví křišťálových lustrů.

Autor usedl ke stolu, na kterém ležel bělostný list papíru s nepravidelnými okraji, a namočil ostře ořezaný husí brk do kalamáře s temným inkoustem. Měl rád tradici a archaismus v mnoha podobách.

„Hřích (epilog),“ napsal rozmáchle úhledným písmem na ruční papír a pokračoval o něco níž: „Hřích není přece kousnout do jablka a není hříšné navádět k tomu druhé. Nastražit past s jablkem a do útrob dvou bytostí vložit pokušení… To je hřích!“

Poznámka: V povídce jsou použity citáty z knihy Arthura Machena: Bílí lidé v překladu Jaroslava Kučery a úryvek z básně Karla Hynka Máchy: Máj.

Krabí hrad

(workshop I)

„Ó, jak jsem jenom mohla tak zapomenout!“ zanaříkala Gerda. „Chtěla jsem přece najít Kaye! Nevíte, kde je?“ ptala se růží.

H. Ch. Andersen: Sněhová královna,
přeložil Oldřich Liška

Jako dítě jsem býval často nemocný. Vlastně ne jako dítě, ale doopravdy dítě. Spíš než často jsem byl nemocný neustále. Angíny byly navěšeny na mém dětství jako horečnaté korálky. Jednoho dne se tedy rodiče s lékaři domluvili na odstranění mých mandlí. Nosních i krčních.

Operace proběhla v poloviční anestezii, a tak mám z toho zákroku jen mlžné vzpomínky spojené se zalykáním se krví, s chladně chromovým peánem hluboko zaraženým v nose i v krku a s šitím ran pevnými nitěmi, které drnkaly jako napjaté tětivy malých lučištníků.

Probral jsem se ve velkém nemocničním pokoji plném pacientů v pyžamech nebo v košilkách zvaných andělíček, kteří posedávali a postávali soustředěně naslouchajíce rozhlasovému vysílání u postelí těch šťastnějších – majitelů tranzistoráků. Nedokázal jsem pochopit, proč všichni poslouchají naléhavé a překotné mluvení, které se z rádiek ozývalo. Já jsem v tu chvíli nebyl schopen ze svých zašitých a krvácejících úst vydat ani hlásek. A to jsem byl ve věku otázek, které jsem neustále kladl kolem sebe jako miny. Rodiče už často ani nevěděli, kam šlápnout… Teď jsem tu ležel, otázky se řadily do nepřehledně živelné fronty a já byl němý jako Harpo Marx. Měl jsem pocit, že jsem se po té operaci probudil do jiného světa.

Vzpomínám si, že jsem kdesi četl o muži, který se 6. srpna 1945 při koupání potopil pod hladinu, a když se po pár vteřinách vynořil, z města kolem něj zbyly jen hořící trosky a popel. Ten překvapený plavec byl doma ve městě Hirošima.

A tak i já jsem se po operaci vynořil z prostěradla signovaného rozmazaným razítkem motolské nemocnice do neznáma. Ve velikém pokoji číslo osm se k mému údivu pacienti seskupovali v hloučcích kolem chrastících reproduktorů jako železné piliny kolem magnetů. Nechápal jsem, co to má znamenat, ale ptát se mi dočasně nebylo dáno. Co se dělo kolem, bylo nepochopitelné a zlověstné. Pokoj byl teď zcela jiný než ten předoperační, plný odevzdaných pacientů tiše pšoukajících do naškrobených lajntuchů. Byl to pokoj nepokojný a situace v něm všední asi jako anatomie mechanického ohaře. Veškeré moje případné otázky ale bezezbytku a bolestně zachycovala pavučina chirurgické sítě v mém krku. Odpověď na mnou nevyřčenou otázku si tehdy dala cigáro na balkoně, odskočila si na malou a uvařila si kafe, aby pak prostřednictvím sestry s teploměrem milostivě dorazila k mé posteli.

Bylo ráno 21. srpna 1968…

Protože jsem nemohl mluvit, začal jsem své otázky psát na papír. Od té doby nenacházím tak dobrý důvod k psaní často…

Podvečerní slunce jako roztržitý alchymista provádělo transmutaci zlata v měď. Na pláži, po které kráčel s přibývajícími hodinami, ubývalo lidí. V levém chodidle cítil při chůzi ostrou bolest, kterou způsobovaly zbytky křehkých bodlin mořského ježka – daň za jeho oblibu divokých pláží. Ta bolest nebyla pro něj ale zdaleka jen nepříjemná. Určitá míra masochismu mu občas bývala nezištnou přítelkyní. A komu ne, konec konců? Co je příjemnější než trocha korigovaného utrpení vzbuzujícího politování našich bližních, o sebelítosti nemluvě? Co je pomilováníhodnější než bílá sádra na opálené ruce? Co víc sexy nežli tenký pramínek krve vytékající z nosu po drobné potyčce v baru nebo jen tak…? Co je neodolatelnější než touha pomalu strhnout strup a odhalit jeho růžově palčivé podloží?

A stejně tak tomu je i se vztahy. Alespoň on ve svých vztazích určitou dávku sebetrýzně potřeboval nezbytně. Když mu žena či dívka byla jaksi po vůli, bez zubatého ostří odůvodněné nedůvěry, začínal se nudit. Jeho současný vztah byl v tomto ohledu inspirativní, protože jeho partnerka jej naplňovala nejistotou a mírným utrpením pravidelně. Usmál se v té souvislosti větě, kterou mu včera v hotelu společně s porcí svého chraplavého a vyzývavého smíchu řekla: „Já ti přece jsem věrná! A zdaleka ne jen tobě!“

A tak šel po pláži, myslel na její chladné oči, na její horká ňadra a díval se na moře, které mu k nohám přinášelo vlnu za vlnou jako neustále opakovaný pokus o dar.

Náhle ho zaujal asi osmiletý klečící chlapec, který hloubil v mokrém písku vodní příkop kolem podivného pískového hradu. Nejbizarnější na té stavbě byl ovšem fakt, že celý její povrch byl „ozdoben“ těly mrtvých krabů. Neopálený chlapec s šedými stíny pod očima patrně někde viděl hrad z písku zkrášlený mušlemi, a tak ho napodobil. Rozkládající se krabí těla ale nejsou mušle, a tak tahle nekrofilní architektura působila dost zneklidňujícím dojmem. Namísto polonahých nymf a zcela nahých andílků ze secesních fasád (proč jen umělci zobrazují malé anděly jako chlapečky, zatímco v dospělosti vypadají jako ženy?) zdobily stavbu mrtvoly desítek korýšů. Vějíře pavoukovitých nohou, rozpraskané krunýře a bledá klepeta jako by pocházely z biomechanických obrazů H. R. Gigera. Odvrátil se s nelibostí od páchnoucí stavby, ale přece jen krátce zachytil vážný pohled jejího tvůrce.

Pak šel dál po pláži, ale vzpomínka na ženu v hotelu ho opustila. Jako by se rozplynula v minulosti, jako by ji pohltila mlha. V jeho mysli zavál chlad prázdnoty.

Malý chlapec, který ve skutečnosti malým chlapcem nebyl, se nepatrně usmál. Dvě fosilie krabů v bráně jeho pískové stavby do sebe s jemným zachrastěním zapadly klepety. Hrad byl zamčen a v jeho vlhkých stěnách se ocitl další vězeň. Další příběh, o který kohosi oloupil.

V jiné nemocnici a v jiné době jsem již jako velmi dospělý po operaci páteře odpovídal mailem na řadu otázek redaktora týdeníku Instinkt. Má rekonvalescence se vyznačovala nestřídmou bolestí a úplným zákazem sezení v délce pěti týdnů. Nikdy předtím by mě nenapadlo, jak může být zábavné, nenahraditelné a povznášející obyčejně sedět. Kéž mi odsouzení prominou. V důsledku tohoto omezení bylo třeba osamělý rozhovor s notebookem absolvovat vestoje.

Než jsem se do odpovědí na dvanáct otázek pustil, zavolal jsem onomu redaktorovi, abych se zeptal, zda mám být stručný, nebo jako obvykle, a on mi řekl, že ideální by bylo, aby to celé mělo tak kolem pěti tisíc znaků. Nevěděl jsem, jak informaci o počtu znaků zjistím, ale páteř bolela, tak jsem se neptal a prostě začal psát. Po sedmé otázce, tedy přibližně v předpokládané půlce odpovídání, jsem už sotva stál a rozhodl se zapátrat po počtu sepsaných znaků. Stačilo jen několik celkem logických posloupných kliknutí a v příslušné rubričce jsem našel, co jsem hledal: 5000 znaků, stálo tam psáno. I přes bolest vyfrézovaného (opravdu mi to lékař řekl!) obratle jsem na to číslo dlouho nevěřícně zíral.

Pak jsem do hotového textu vepsal jednu tečku a v tabulce se objevilo 5001. Tečku jsem zase smazal. Rozhovor byl ukončen, odevzdán a já si lehl. Zkuste si někdy lehnout bez mezičlánku sedání. Je to dobrodružství.

Stejně jako psaní…

Z moře vyběhl malý pes aportující velký klacek. Jeho pán, starší muž s křečovými žilami a šedivým trsem chlupů na opáleném hrudníku, pokukoval právě po kolemjdoucí marnotratně přitažlivé brunetě. Ta na svém rovněž opáleném hrudníku s velkými ňadry měla tak nepatrnou podprsenku, že by její polovina neposloužila ani jako páska přes vystřelené oko. Pán se otočil, aby ocenil ženinu zadnici, přičemž pocítil trýznivou závist vůči tenké šňůrce, ve kterou se kalhotky plavek vzadu měnily. Nezanedbatelná část tkaničky mizela mezi naolejovanými půlkami a pánovi se pod trsem šedivých chlupů rozbušilo dvakrát bypassované srdce. Vzdalující se žena (s jednou nepatrnou tkaničkou horizontální a druhou, zpola ukrytou, vertikální) vypadala tak trochu jako císařovna předvádějící nové šaty.

Pes s klackem v tlamě dobíhal ke svému pánovi kolem rozestavěného krabího hradu. Hoch s rukama ponořenýma do písku na něj tichounce hvízdl a pes na vteřinu pohlédl do jeho nemrkajících očí. Panenky těch očí byly černé a lesklé jako kuličky kaviáru.

Pes běžel po pláži a náhle ztratil svůj příběh. S odporem si uvědomil, že klacek je těžký a nasáklý nechutně slanou vodou. Radost z aportování byla pryč. A co je aport bez radosti? Něco jako gastroskopie s radostí?

Pes upustil mokrý kus. Stopy jeho pacek zanechávaly ve vlhkém písku malé důlky, které se rychle naplňovaly vodou. Jeho opálený pán se změnil v cizího opáleného pána. Pes kolem něj přeběhl a utíkal dál. Pán pískal a volal psovo jméno, ten ale ani neotočil hlavu. Pán se za ním toporně rozběhl. Na nohou s křečovými žilami se napjaly ochablé šlachy jako trouchnivá lana potopené plachetnice. Vzdálenost mezi ním a psem se neustále zvětšovala. Po chvíli se zastavil a nemohl popadnout dech, vypadalo to, že spíš dech popadl jeho. Proklínal těch přibližně tři sta padesát šest tisíc cigaret, které do loňského roku vykouřil. Proklínal zrádný sval vlevo pod svými žebry a proklínal milovaného psa, jemuž po rozchodu s poslední manželkou věnoval majoritní podíl tohoto chatrného svalu.

Po chvíli pes zmizel pánovi z očí.

„Asi hárající fena,“ řekl si pán a věděl, že to není pravda. V krabím hradu uvízl polapen další příběh. Psí. Pes zbavený svého příběhu se stal bezdomovcem, stal se šelmou.

Sivé slunce, zvolna se sklánějící, aby ponořilo svou hlavu do klidného moře, ho proměnilo ve vlka. Jeho někdejší pán došel ztěžka k velkému černému klacku nasáklému mořem a slinami a pak šel dál směrem, kterým běžel pes.

Kousek od krabího hradu přistál létající talíř. Při tomto nouzovém manévru rozmetal kolem pršku písku a pár zrnek dopadlo i do očí domnělého chlapce. Talíř byl z umělé hmoty a byl jasně červený. Falešný kluk se vztekle otočil na mírně obézní dívenku předškolního věku, která sem pro svou hračku přibíhala. Dívenka ihned poznala, že tenhle architekt rozhodně není malým chlapcem, za kterého se vydává, a nepohlédla do jeho kaviárových očí.

„Kláro, tak co je?“ křičel z dálky její starší bratr, se kterým si ještě před chvíli házela talířem.

„Klárko?“ řekl nepravý kluk šelestivým hlasem a rozeklaným jazykem si olízl tenké rty. Klára věděla své, a tak jen trucovitě zavrtěla hlavou. Trochu se bála, ale ne tolik, aby ztratila rozvahu. Zloděj příběhů se postavil na hubené nohy. Děvče na něj nepohlédlo, takže nevidělo, že na každé z nich, stejně jako na rukou, má šest prstů. Klára potřebovala sebrat a odnést talíř; protože její bratr, stojící od nich asi třicet metrů, netrpělivě volal a mával. Hrozilo, že se sem rozběhne, a Klára se bála, že by mohl při setkání s černokněžníkem projevit méně obezřetnosti než ona.

Talíř ležel mezi ní a šestiprstým. S hlavou pootočenou na opačnou stranu udělala váhavě dva kroky, přidřepla a sáhla po disku, který viděla jen periferně jako červenou skvrnu. Natáhla baculatou ruku a dotkla se čehosi mnohem méně lidského, než je polyvinylacetát či kýho šlaka, ze kterého se tyhle hračky vyrábějí. Substancí, jež byla základem při vzniku falešného chlapce, totiž nebyla nafta, ale celkem zdařilá koncentrace zla. Dívenka, která nikoho neslyšela ani neviděla přicházet, zavýskla zděšením. To, čeho se dotkla, byla nechlapcova ruka držící talíř. Kupodivu ani tentokrát nepohlédla vetřelci do očí. Jen nechala hračku hračkou a zhnusena tím dotykem odběhla k moři, aby si omyla znečištěnou ruku.

Na malou chvilku tak zapomněla na bratra. Jen na docela malou chvíli, než uslyšela pár kroku od sebe jeho hlas: „Co se děje, Kláro? A co tak křičíš? A co tady vůbec…“ Dívka se prudce otočila, zavolala: „Nedívej se! Nedívej se na něj!“ a rozběhla se k bratrovi, až se písek rozstřikoval na všechny strany. Bylo už ale pozdě, protože on právě v tu chvíli pohlédl na jiného chlapce, jenž na něj zamával červeným diskem a zvesela zakřičel: „Haló, není to tvoje?“

Klářin bratr zůstal stát; od moře k němu přibíhala nějaká holčička, trochu směšná, jak jen obézní holčičky v dvoudílných plavkách bývají. Bývalý bratr jí uhnul z cesty a ona upadla jako dojemný meteorit, zvířila písek a zůstala ležet. Napodobenina chlapce, která náhle stála úplně vedle ní, napodobila úsměv a řekla jí do ucha nenapodobitelným hlasem: „Aralk artses antupru!“

Na prázdné pláži sněžilo. Nebe bylo těžké jako opona Národního divadla a nejevilo známky barevnosti. Silný studený vítr hnal po obloze pár racků a po pláži cáry papírů, igelitů, dokonce i napůl splasklý barevný míč. Na opálených ramenou probouzející se Kláry se rozpouštěly velké vločky.

Jako po dlouhé noci plné zlých snů se pomalu a neochotně zvedla a postavila. Na její kůži namazané opalovacím krémem se nalepila zrnka písku a ona teď připomínala smažený rybí prst. Vzhledem k mírné nadváze jako palec, řekněme.

Vítr hnal Kláře do obličeje směs písku a sněhu. Dlaní ruky si chránila oči před silnými poryvy. Pohlédla do míst, kde stával krabí hrad. Zbyla tu jen nepatrná hromádka písku, nic než písek. Jako v přesýpacích hodinách někdy před půl…

Povzdechla si a vydala se směrem, kde během onoho léta před jejím usnutím býval kemp, ve kterém s rodiči a s bratrem trávili dovolenou.

Za jejími zády se ozval křehký a dlouhý zvuk.

„To zamrzá moře,“ pomyslela si a bez ohlédnutí kráčela dál.

Psal jsem scénář k filmovému hororu s názvem Tma, a protože už to byla několikátá verze a já se nemohl soustředit, odjel jsem na chalupu v Českém ráji. Máme tam dodnes stůl s kruhem písmen abecedy a číslicemi od jedné do deseti. Na něm jsme s kamarády provozovali okultní praktiky. Doufal jsem, že v tom mediánském kraji, kde jsem jako malý kluk zažil shromáždění čarodějnic ve skalním městě Kalich a kde jsem jednou mezi nocí a ránem zaslechl autentický zpěv vil, půjde vymýšlení strašidelného příběhu samo.

Snědl jsem fazole v tomatové omáčce, zatopil v modrých kachlových kamnech a usedl k dubovému stolu.

Pak jsem zapálil svíčku (kvůli atmosféře), zapnul laptop (kvůli psaní) a začal psát (kvůli příběhu).

Po nějaké chvíli mě napadlo udělat si pár poznámek do bločku. Odsunul jsem notebook z kraje stolu a věnoval se tužkou papíru. Když jsem vzhlédl od rukopisu, uviděl jsem něco, co mě opravdu vyděsilo. Monitor s rozepsaným scénářem zvolna černal. Z levého horního rohu obrazovky se rozlévala šedočerná mázdra a pohlcovala písmena jako hysterický mravenečník.

Text Tmy rychle a nezadržitelně mizel ve tmě.

Po pár okamžicích lepkavé hrůzy jsem konečně pochopil, že svíčka propaluje díru do vyklopeného víka počítače.

Scénář jsem pak dopisoval v Praze.

To, že jsem po napsání obrazu, ve kterém hlavní hrdina filmu přijde o psa, volal k tomu našemu uprostřed noci veterináře, nebudu komentovat. Naštěstí to (na rozdíl od filmového) přežil.

Druhý den jsem měl scénář odevzdat, a tak jsem ještě po návštěvě psího doktora musel v práci pokračovat. „Na okno domu dopadly těžké kapky deště…,“ napsal jsem. Venku se po bezmračném dni rozpoutala letní bouře doprovázená lijákem tak mocným, že do rána dokázal rozvodnit Vltavu.

Řekne se psaní…

„Zase jí otekly klouby prstů a na levé ruce tlačí snubní prstýnek i tolik let po rozvodu.“ A nohy? Darmo mluvit! Raději nese plážové střevíce v rukou. Písek je tak jemný…

Do velkých pestrobarevných autobusů nastupují hluční rakouští turisté a vzájemně se fotí.

Jako by se nemohli vyfotit v Prátru.

Tenkrát tu byl jen kemp, žádné hotely a penziony. Byli tu taky rybáři, vzpomněla si. Takoví ti opravdoví rybáři, kteří loví ryby, ne turisty. Vařili polévku z platýse a ten v předsmrtném zápase jednoho z nich kousl do předloktí. Muž se smál téměř bezzubými ústy, krájel tu zvláštní rybu obrovským nožem a kostky bílého masa házel do kotle s vroucí vodou. Vonělo to i páchlo.

Možná to tehdy páchlo víc a dnes to víc voní, když už to není pravda. Nebo to pravda je? Pravda to byla. Byl to skutečný rybář; chyběly mu opravdové zuby a ta vůně byl nefalšovaný smrad.

Až přijde do pokoje hotelu, musí si ten prst nakrémovat nebo namydlit a prstýnek stáhnout, protože už to doopravdy bolí a je to ošklivě oteklé. Pak prsten uloží do sametové sliznice malé krabičky.

Za branou krabího hradu, zamčenou na dvoje ohromná klepeta, čekají vzpomínky na vysvobození ze zakletí. Naše ukradené vzpomínky…

A ukradení psi aportují v nekonečné smyčce ukradené talíře ukradeným milencům. Nesmírným sálem prolétá sem a tam pomalu a nezadržitelně obrovské kyvadlo porostlé chaluhami, sasankami a řasami.

To kyvadlo krájí svět na předtím a potom. Současnost se mění v minulost a jako voda z moře nebo písek z jeho břehů nám navždy protéká mezi prsty.

Lázně Rotstein

Les se přede mnou náhle rozestoupil jako moře před Mojžíšovou holí. Ta hůl byl stejně jenom spouštěcí mechanismus boží vůle, ne? Něco jako dálkový ovladač. Nebo byl tím dálkovým ovladačem Mojžíš? Bůh ví…

Les se přede mnou rozestoupil jako těžká sametová opona před těžkým divadelním kusem. „Nejtěžší kus padl,“ říkávala maminka. Myslela tím otce, když se šel po obědě natáhnout na gauč.

Les se přede mnou rozestoupil jako dav před malomocným.

S údivem jsem hleděl na kulisy, které rozhodně nebyly divadelní. Jednoznačně byly spíše architekturou malomocnou než výrazem boží vůle. Věděl jsem z vyprávění starého Blocha, čemu a komu celý ten podivný komplex z betonu sloužil, ale stejně mě překvapila jeho neskrývaná a syrová nelidskost. Tak negativní místo aby člověk pohledal. Nebo nejspíš raději nepohledal. A hlavně nenalezl. Něco mezi Dantovým Peklem a neratovickou Spolanou.

Vzpomínky na tebe ze mě spadly jako saténový župánek z drahé štětky. Přestal jsem na tebe myslet. Vlastně jsem přestal myslet na tebe a na sebe. Tak tedy dobrá: přestal jsem myslet na sebe a na tebe. Člověk je už holt takový. Všechno a všechny vnímá výhradně optikou svého neúnavného, věčně hladového ega. Když vzpomíná na psa, kterého kdysi měl, pak myslí na své trápení nad jeho ztrátou. Když myslí na lásku, tak zase jen na tu, kterou on dal, ne na tu, která byla určena jemu. A když láska určená jemu už není? Je to zase jako s tím psem…

Tak tedy… Vzpomínky na nás ze mě spadly jako saténový župánek z drahé štětky. Bylo to poprvé po dlouhých měsících a bylo to stejně jen na chvíli. Na divnou chvíli, než jsem si znovu uvědomil, že na tohle prokleté místo jsem dorazil jen kvůli tobě. Kvůli? Co je to zase za slovo, kvůli? S tvou vůlí to přece nemá co dělat! Proč by mě tvá vůle dovedla právě sem? Spíš je to tvá nevůle, že jako couvající ahasver putuji do minulosti…

Pak mě poprvé napadlo, že je to konec. Že tohle místo je závěr příběhu putování. Skončilo tu tolik cest, proč ne ještě jedna? To si jen každý z nás namlouvá, že právě ta jeho cesta je výjimečná. A nekonečná…

Esesáci tomu tady prý říkali lázně Rotstein. Černý humor a červený nerost. Stendhalovsky elegantní kombinace. Haldy červených kamenů a černých událostí, ze kterých je vystavěno monstrum. Ty kameny jsou radioaktivní možná ještě dnes. A černé události neúnavně čerstvé. Kolik sem asi přijelo lázeňských hostů za těch posledních několik roků války? Spíš tisíce než stovky…

A já jsem teď poslední host zavřených lázní. Lázní po sezóně. Poslední host lázní Rotstein.

Proč jsem dorazil právě do tohoto bohem zapřeného místa? Muž, který řeší rozpad svého manželství exkurzí do bývalého koncentráku účelně spojeného s dolem na uran. To je tedy prazvláštní kratochvíle! A v čem má být její smysl?

Rok po našem rozchodu jsem se rozhodl podniknout výpravu po stopách našeho vztahu. V těsném sledu jsem uskutečnil tři cesty po mapě naší soukromé historie. Proti proudu dnů, měsíců a let. Co jsem od toho očekával? Těžko říct. Zoufalí lidé dělají zoufalé činy, říká se. Mělo to být loučení, nebo reinkarnace? Nevím. Šňůra nostalgie přivázaná k mé noze se začala navíjet na cívku vzpomínek. Chtěl jsem je oživit, zacouvat do kdysi. Obrátit chod orloje prošlých let a prostřednictvím dávných míst se znovu ocitnout v dávných časech. Ale jaká se to stala proměna?! Krajiny, které bývaly přívětivé, byly teď cizí. Jako odvrácená strana velkého plochého kamene, vlhkého šutru s téměř dvojrozměrným světem ploštic, stonožek, snětí a plísní.

A nejtemnějším z negativů těch dávných vzpomínek bylo zastavení třetí – Rotstein. Rotstein neboli Červená Kamenice, kde jsme se seznámili na horské chalupě Buklavě před…? Před téměř dvaceti lety! Mladí lyžaři, krásní a inteligentní, ve svetrech s norskými vzory, od prvního pohledu přes hladinu vonícího grogu tak urputně zamilovaní… A za okny hospody sníh převlékal černou krajinu do bělostné noční košile.

Lázně Rotstein číhaly pouhé tři kilometry od nás. Nevěděli jsme o nich. Tehdy ještě neměly být objeveny. Minuli jsme je s optimismem bosého chodidla, které pobíhá pár centimetrů od klikatého hřbetu zmije. Ale zvrhlý genius loci byl trpělivý. Počkal, až budeme zesláblí a suroví. Až já dokážu říct tobě: „Od tý doby, co jsem monogamní, tak nešoustám!“ A ty dokážeš odpovědět: „Máš pravdu. A je to úleva…“

Nehybný Rotstein zákeřně číhal, až budeme každý sám, protože z dvojice, kde nás už bylo moc, zbyl jen jeden. A to je zase málo!

Můj výlet do našich nejhezčích vzpomínek se nedařil od samého začátku; nejprve Máchovo jezero. Byl to první díl retrotrilogie Couvání naším vztahem napříč minulostí ve třech dějstvích.

Máchovo jezero jsme navštívili v létě 1993, asi pět let po našem seznámení. Prožili jsme tu tenkrát vančurovsky propršené léto s tak zvláštní atmosférou klidu a nespěchu, že na něj nelze zapomenout. Procházeli jsme se kolem stříbřitě šedého jezera, ve kterém se odrážela těžká mračna, vítr na něm česal mírné vlny a déšť ho propichoval tisícem bezbolestných jehel. A kolem jezera vysoké klikaté borovice plačící voňavé slzy pryskyřice. Potkali jsme pár otrávených otců rodin, kteří usrkávali lahvové pivo u jediného zatím nezavřeného stánku, zatímco jejich manželky a děti v chatičkách s vyfouknutými matracemi na dně kufrů do zblbnutí hrály Člověče, nezlob se! Jinak tu bylo prázdno, a hlavně ticho.

Po letech jsem se tedy vrátil a počasí bylo ukázkové. Mumraj pláže, rozparcelované pestrými osuškami ve froté mozaiku, nedovolil přijít vzpomínkám. Hlas jezera byl přehlušen výkřiky dovádějících spratků a hlas Karla Hynka Máchy, který nám před lety šeptal své morbidní verše, zaplašili jezdci na horských kolech. Samozřejmě vím, že všechen ten hluk prýštící z krajiny pod Bezdězem jako krev z ran svatého Šebestiána by nebyl tolik skličující, pokud bych nebyl sám. Vlastně míň než sám – byl jsem opuštěný!

Samotné mlčení je méně napjaté než mlčení společné, jenže je beznadějné. Samota umožnila tomu barbarskému komparzu turistů vpád pod mou kůži, za můj paraván, do choulostivého světa vzpomínek. Separátních vzpomínek na společné události. Vzpomínek, které teď byly snad jediným, co nás ještě nějak spojovalo. Nebo co alespoň spojovalo mě s tebou.

Po dvou dnech mlčenlivého pobytu jsem mlčky odjel. Celý bez sebe, a hlavně celý bez tebe!

Cesta z Doks do Prahy byla delší než naše svatební z Prahy do Benátek. Ve dvou totiž bývají cesty paradoxně o polovinu kratší. (Neplatí to ale v přímé úměře; jednou jsem jel autobusem do Athén a nebylo to čtyřicetkrát rychlejší.) Třeba nejsou cesty ve dvou rychlejší, ale ty samostatné dvakrát delší…? Bůh ví…

Cesta do Benátek, druhé z mých couvání, ubíhala tentokrát asi tak rychle jako tetování Noční hlídky na záda zápasníka sumo. Nechtěl jsem ale letět, když jsme přece po svatbě také jeli autem. Předním okénkem vozu jsem zíral na zadní projekci krajiny a už v půli cesty sotva pletl očima. Tenkrát jsme se v řízení střídali… Vzpomněl jsem si, jak jsi v Miláně se smíchem říkala, že na Můstku mají lepší pizzu nežli tady a milánskou směs, že tu nemají vůbec.

Pak jsme se samozřejmě museli trumfovat na téma paradoxu české kuchyně: francouzské brambory, španělští ptáčci, ruská vejce…

Večer jsme se milovali v autě na parkovišti u cypřišového háje. Francouzsky rafinovaně, španělsky vášnivě a fatálně rusky. Při orgasmu jsem omylem zatroubil a cikády na pár vteřin ztichly.

Benátky neměly s těmi před patnácti lety mnoho společného. Město na chůdách teď páchlo rozkladem jako hovězí rekvizita z filmu Jana Švankmajera. Obloha místo hluboké modři měla barvu břidlice. V gondole za třicet euro jsem se cítil jako v plovoucí rakvi a benátské kanály nezůstávaly nic dlužny svému pojmenování. Byl jsem si jist, že odporné věci plující nad hladinou jsou jen zlomkem karnevalu nechutnosti, který se odehrává pod ní. Představa, že by přiopilý gondoliér mohl některou z nich napíchnout na bidlo, kterým loď odstrkoval, ve mně vzbuzovala nevolnost. A pomyšlení, že by tenhle ožralý Charón mohl svou vratkou loď dokonce převrhnout, mě přivádělo do stavu blízkého hysterii. Myslel jsem na tebe. Jak se ti Benátky líbily, jak jsi s nezřízenou chutí polykala ve velkém mořské plody a těžká červená vína, jak jsi byla nejkrásnější ze všech Italek. Jak jsi byla nejkrásnější ze všech Američanek. Nejkrásnější ze všech Němek a vůbec všech žen, co jich San Marco pojmulo. Na hotelovém pokoji, pokud jsme se nemilovali, jsi stylově četla Alberta Moraviu, zatímco já četl nevím už co, protože jsem se přes okraj knihy díval na tebe. Svět mi připadal omamný a nevyčerpatelný jako náš vztah. Domníval jsem se, že oboje zůstane takové navždy.

Tentokrát jsem odjel čtvrtý den (z plánovaných sedmi). Poté, co jsem měl na Ponte di Rialto těžký incident s prodavačem lehkých drog. Stejně to byla jen moje záminka k útěku. Svatební cesta po rozvodu je smysluplná asi jako elektrifikace deštných pralesů.

Benátky jsem opouštěl s vědomím, že se sem už nikdy nevrátím. Benátkám to bylo lhostejné… Cestou jsem s pochybami zvažoval výlet třetí. Výpravu do míst našeho seznámení.

Z nádraží Červená Kamenice jsem si to jako tenkrát namířil do horské chaty Buklava, která, jak jsem si vybavoval, stála na svahu za protilehlým koncem vesnice. Kráčel jsem horskou vískou a sledoval, že se za ta léta vlastně moc nezměnila. I po tak dlouhé době jsem se tu celkem dobře orientoval a bez oklik jsem směřoval ke svému cíli. Tehdy byla sice zima a nyní parné léto, ale německá škola, kostel a hospoda byly i bez metrových závějí stále na svém místě. Staré domky byly oháknuty do reklamních vzkazů pro německé turisty, ale pod nimi jsem viděl unavené fasády a trámová hrázdění, která jsem poznával. Celkový vzhled vesnice byl překvapivě identický s mou vzpomínkou, což jsem po dvou desítkách let opravdu nepředpokládal. Prošel jsem kolem kaple mezi vzrostlými javory, a když jsem opustil jejich stín, uviděl jsem v dálce chatu. Z malého hřbitova za kaplí se ozývala nepočetná kapela.

Chata Buklava vypadala stejně jako tehdy. Z keřů podél cesty se ozývalo bzučení včel a k modrému nebi stoupala vůně smířlivého klidu. Konečně jsem nabyl dojmu, že tahle cesta měla a má smysl. Po nekrotických Benátkách a okupovaném Máchově jezeře jsem snad přece jen dorazil k místu, které se nezměnilo, které mi dokáže zpřítomnit tehdejší pocity a osvětlit současné.

To tady jsem tě přece poprvé uviděl!

Po chvíli prudkého stoupání jsem, trochu zadýchán, dorazil k chatě a zastavil se u dveří pod dřevěnou cedulí s nápisem Buklava.

Nerozuměl jsem nutkání, které mě sem dovedlo, ale někde hluboko uvnitř sebe, kdesi pod žebry, mezi intuicí a touhou, jsem mu věřil. Celý život jsem se spoléhal na tenhle neslyšný hlas vnuknutí. Co teď s ním? Co se současným sebou a minulými námi? Bůh ví…

Vzal jsem za kliku a zůstal stát ve dveřích. Starý Bloch seděl na svém místě vedle výčepu, kouřil cigaretu bez filtru a před sebou měl zvětralé pivo. Nebyl jsem ani moc překvapen. Ano, vlastně jsem nečekal nic jiného. Pocítil jsem silné déjà vu a vešel do místnosti. Zároveň jsem tak trochu vešel i do tenkrát. Rozechvěle, ale ne váhavě. Myslel jsem si, že Bloch musí být dávno po smrti. Teď tu seděl stejně jako před léty, jen trochu okoralejší a šedivější, ale jinak vlastně nezměněný. Živá připomínka a nezastupitelný svědek mého seznámení s tebou. Při vyprávění toho muže u tohoto stolu jsme se před mnoha lety do sebe vhleděli.

Tenkrát jsem se po celodenním výletě na běžkách zastavil právě u chaty Buklavy. Venku se stmívalo a oknem s paspartou námrazy jsem uviděl útulnou, tlumeně osvícenou místnost, ve které jistě dostanu čaj s rumem a možná prohodím pár slov s nějakým nefalšovaným horalem.

Vešel jsem a zjistil, že v příjemně prohřáté krčmě je několik stolů, u kterých sedí vždy dva až tři hosté. Jen u jediného samotný starší muž. Zamířil jsem tedy přímo k němu. Na mou otázku, jestli si můžu přisednout, pokrčil rameny a pokynul k lavici. V zažloutlých prstech držel cigaretu s takovou samozřejmostí, jako by byla šestým prstem. Čaj s rumem jsem po chvíli měl před sebou, nefalšovaný horal však několik mých pokusů o navázání hovoru odbyl – sice vlídně, ale celkem jednoznačně. Párkrát pohlédl ke dveřím, jako kdyby na někoho čekal. Seděl jsem vedle něj a mlčky si ohříval prsty o horký hrnek. Najednou se dveře otevřely a vešla jsi ty. Oklepávala sis sníh z lyžařské bundy a rozhlížela se po šeré místnosti. Pak, k mému překvapení, jsi se usmála a zamávala směrem k našemu stolu. Už už jsem chtěl tázavě ukázat na sebe, ale naštěstí jsem včas pochopil, že pozdrav patří mému nemluvnému sousedovi.

„To jsem ráda, že jsem vás tady zastihla,“ spustila jsi na něj a mě sis nevšímala.

„No, mě tady zastihnout není zas takovej kumšt, děvenko,“ odtušil on a vypustil z řídce ozubených úst oblak čpícího kouře. Zasmála ses a řekla dychtivě: „Hlavně když mi to dopovíte o tom kronikáři německým… Jak se jmenoval?“

„Herr Walter přece, má milá,“ řekl starý muž, kterého tvůj příchod dokonale probral z letargie. Zavadila jsi o mě pohledem a oba jsme v těch protějších očích uviděli celou naši lásku tak, jako prý člověk před smrtí uvidí celý svůj život. Jen jsme nedohlédli na konec té lásky. Tenkrát. Tvářila se, jako by konec nebyl v jejím repertoáru. Jako by byla nekonečná.

A starý Bloch vyprávěl a my mu opravdu pozorně naslouchali. Jen naše oči už byly někde jinde, samy pro sebe a nechaly ústa a uši u stolu samotné. Čas se vymknul z ohlávky dřevěných hodin na zdi. Utíkal velmi pomalu a zároveň tak rychle…

Pak se vedle nás ozvalo: „A já už musím jít, lidičky! Aby kamna nevyhasly. A tak vám to, slečinko, o tom Walterovi dořeknu zejtra, když vás to tak interesuje. A ten důl, ten musíte vidět,“ otočil se výjimečně i ke mně. „Jak tam tomu esesmani pro svůj unterhalt říkali Rotsteinbaden! Je to jen kousek cesty lesem! On Walter jedinej to přežil.“

Se starým Blochem jsme se rozloučili. Ale spolu už ne.

A ty jsi nazítří ráno po společné noci v horské chatě Buklava změnila své plány a odjela se mnou do Prahy. A já taky změnil své plány a namísto dívky, se kterou jsem se měl za měsíc oženit, jsem si vzal tebe…

Nyní jsem ale stál nerozhodně ve dveřích poloprázdné hospody a díval se na starého muže u stolu. Bloch najednou zvedl hlavu, krátce na mě pohlédl a pokynul mi rukou se zažloutlými prsty, které žmoulaly své nehasnoucí cigáro, abych přisedl.

„Tak jste si přišel doposlechnout to o Walterovi?“ zeptal se po chvilce mlčení, jako bychom se viděli včera. „A kde je ona?“ dodal ještě vyhořelým hlasem. Podíval jsem se na něj překvapeně a pak jsem se rozhodl, že se dnes nebudu ničemu divit. Nedám na rozum, odmítnu racionální svět, který mě stejně pokaždé zklame, a přistoupím na subtilní hru zpomaleného času.

„Ano, přišel jsem si to doposlechnout, pane Blochu. A ona nepřijde, už spolu nežijeme,“ řekl jsem odhodlaně.

„No jo,“ řekl trochu nepřítomně a zapálil si další krátkou cigaretu. Zatímco jsem si objednal čaj s rumem, začal vyprávět o Walterovi a o uranovém dole přeměněném ke konci války ve sběrný tábor. Zahynulo tam přes tisíc vězňů, když Němci při ústupu důl zaplavili.

Po hodině jsem odcházel od ztichlého Blocha a od vystydlého čaje. Byl jsem rozhodnutý Rotstein navštívit. Vnímal jsem to jako pointu své cesty, jako její temné završení. Spěchal jsem hnán neviditelným bičem intuice. Jako noční můra, kterou přitahuje stravující plamen. Kde je moudrost přírody? Kde jsou můřiny pudy a kde její instinkt? Co je to za sžíravou touhu, která ji znovu a znovu nechává shořet? Bůh ví…

Les se přede mnou rozestoupil jako pohlaví rodičky, aby se na svět prodralo nechtěné dítě z betonu a zrezivělého kovu. Nelidská zrůda s dokořán otevřenými ústy, kterými se vchází do hlubiny, odkud není návratu. Tu stavbu za více než šest desítek let neporazil ani les. Některá patra už sice nejsou, ale schody k nim vedou stále. Schodiště vedoucí do prázdna… I za jasného červnového dne je tu stín. Slunce to místo ignoruje, uhýbá před ním, štítí se ho. Nebo je to naopak? To místo ignoruje slunce, uhýbá před ním a štítí se ho?

„Nikdo o tom nemluví, není tam pomník, není tam ani žádnej nápis. Nic,“ řekl mi před hodinou v hospodě hlasem ošmirglovaným tisíci vykouřených cigaret a tisíci polknutých kleteb Bloch.

„Němci ani Češi se k tomu holt moc nehlásí. Dvanáct set mrtvejch, když ten důl esesáci v pětačtyřicátým zatopili, a na oplátku pak německá vesnice, ze který nezůstal nikdo naživu.“ Nevinní mrtví a provinilí živí, tak to bývá.

Procházel jsem polorozpadlým komplexem a přemýšlel, co všechno mi starý muž vyprávěl. Kolik zla se vsáklo do každého centimetru téhle stavby? I to ví bůh? To přece může znát jen z doslechu…

A pak jsem tou oázou smrti došel až k nádrži, která byla součástí objektu. Umělé kruhové jezero mělo v průměru asi třicet metrů a bylo plné nehnuté sépiově hnědé vody. Jeho hladké příkré stěny byly vysoké tak metr, takže ten, kdo by do něj spadl, by se jen těžko vyškrábal na břeh.

Postavil jsem se až na samý okraj zlověstného bazénu a snažil se opatrně nahlédnout do ponurého světa pod jeho stojatou hladinou. Prý se nikdy nepodařilo všechny mrtvé najít… Zatopený důl se stal jejich společným hrobem, říkal Bloch.

„Takže ti utopenci jsou někde pode mnou,“ pomyslel jsem si.

Tohle je tedy slavné finále mého putování. A třeba nejen cest posledních týdnů. Bez tebe se stejně obracejí naruby, nevedou odněkud někam, jsou to jen němá bludiště… Morovým středem toho labyrintu jsou lázně Rotstein. „Rotsteinbaden, vystupte, prosím!“ Z takového místa se nepokračuje dál. Kam taky? Moje neblahá trojí pouť končí poznáním, že bez tebe se pro sebe stávám přítěží. Je tohle láska? Asi ano. Galsworthy píše ve svých Forsytech: „… láska není skleníková rostlina, nýbrž divoká květina zrozená z vlhké noci, z hodiny slunečního svitu, vyrážející z divokého semene, které divoký vítr zavál podél cesty.“

Díval jsem se dlouhé minuty do neživé vody v nádrži, když se událo něco přízračného. Z hlubiny ke mně zvolna vyplouval bledý obličej. Až po chvíli zaťaté hrůzy jsem pochopil, že je to moje vlastní tvář odrážející se na hladině. Zsinalý obraz mého dvojníka se pomalu a nezadržitelně přibližoval.

Hřbitov byl liduprázdný. Podvečerní slunce se s námahou prodralo mraky a stíny náhrobků přikryly mrtvé. Štíhlá bruneta středních let, která během obřadu stála stranou, počkala, až odejde hrstka smutečních hostů s triem rozladěných hudebníků, a pak přistoupila ke hrobu s čerstvými květinami. Na kamennou obrubu položila jednu růži. Z černého skla pomníku se zašlým nápisem Familie Bloch zářilo novotou jméno Walter Bloch. Chryzantémy voněly podzimem. A podzim rozkladem. „On už to necítí,“ pomyslela si. „I když? Bůh ví…“

Po chvíli prošla mezi nehonosnými náhrobky s převážně německými jmény a potom vykloubenou brankou ven na cestu. Prašná pěšina se ubírala vzhůru k místům, kde stávala chata Buklava, než v pětadevadesátém vyhořela. Usmála se smutně a tenkými prsty přidržela u sebe okraje límce košile, protože nadcházející podvečer s sebou přinášel závan chladu. Než došla k autu, téměř se setmělo. Ve vesnici se rozsvěcela světla oken. Jako oči probouzejících se zvířat…

Most

Vltava protéká mezi pilíři starého mostu, jako by to byly prsty kamenného obra. Po mostě přecházejí lidé z břehu na břeh. Pro zábavu na levý, za prací na pravý, do malostranských hospod, na staroměstská rande a tak. To jsou ti místní, většinu ale tvoří návštěvníci rozdělení do mnohačetných konvojů. Jako krysaři, třímající místo píšťaly zavřené deštníky, je vedou průvodci, kteří japonsky, německy, italsky a anglicky donekonečna omílají bláboly o počtu vajec spotřebovaných při stavbě mostu. Mávají deštníky jako mažoretka a vláčí své nevidoucí vojsko přes most. A dav turistů se stává jedinou bytostí, stonožkou cvakající spouštěmi aparátů jako zuby, s očima složenýma z desítek objektivů fotoaparátů a kamer. Většinou uvidí most až z fotek a videa. V Ósace, Lipsku, Římě nebo v Los Angeles.

Vzpomínám, jak kamarád sochař Stefan Milkov hostil ve svém bytě na Kampě americkou studentku. Přiletěla v noci a po příjezdu do dočasného bydliště padla unavená na postel a usnula. Ráno se probudila, vyšla na balkon a pohlédla na most.

„Tady se natáčí ňákej film?“ zeptala se.

Kdo chce, potřebuje nebo touží být s mostem o samotě, zastavit se s ním, pohladit jeho drsnou kůži, uslyšet hluboký hlas pískovcového břichomluvce, musí přijít pod indigovým pláštěm noci nebo časně ráno. Ve dne to už nejde; most se stahuje sám do sebe, podoben filmové kulise, kterou v něm spatřila americká studentka. Během dne je prodejnou, lunaparkem a atrakcí. A jako kopie gotického mostu je vydán napospas prodavačům cetek, rychloportrétů, dixielandových odrhovaček a téměřjakobystarých loutek. Podstata mostu se ve dne ukrývá kdesi pod hladinou řeky. V mlčenlivých sloupech, v žilách kamene, v místech nejasného přechodu mezi architekturou a přírodou. Podobně to dělají stromy, když před mrazem skrývají mízu do kořenů pod zem.

Petr věděl, že pokud jde na most a ne přes most, musí to být někdy kolem třetí hodiny ranní. Přicházel zvolna Mosteckou ulicí, prošel pod Malostranskou věží sousedící s věží starou, která kdysi patřila k mostu Juditinu. Ten řeka uchvátila, a Prahu tak na několik let rozlomila na dva kusy. Jako pečeť, jako suchou vánočku, jako sen přerušený pláčem.

Petr pohlédl hluboko nad hlavu, kde v temně modré plavalo pár hvězd. Jenom ty nejjasnější dokázaly prozářit elektrickou auru města.

Kráčel dál. Nad náměstí Kampa a kolem sousoší s břichatým Turkem hlídajícím uvězněné otroky. Vzpomněl si na sovětského turistu, který tu před mnoha lety stanul, počkal na zlatozubé druhy ze svého turnusu, pak ukázal na nebohou sochu prstem a s pokývnutím hlavy řekl významným hlasem: „Taras Buľba!“

Petr se usmál. Pro jeho děti je azbuka nečitelná a srpen 1968 je jim vzdálený stejně jako březen 1939 nebo jako únor 1948. A je jim to jedno. Asi to tak má být, řekl si a vzápětí vzdychl odněkud z velké hloubky, protože si uvědomil, že svým dětem je patrně jedno také on sám.

Měl za sebou nešťastný rok a zoufalý měsíc, který byl právě dnes zakončen slavnostní fanfárou závěrečného rozvodového stání. Během toho roku se mu podařilo odpudit většinu svých přátel a veškeré pracovní příležitosti. Začal být nevyzpytatelný, nedochvilný a podezíravý. Čím dál častěji také vyhledával služby džinů sídlících v lahvích všech tvarů, barev a národností. Jak ubývalo prostředků, a to až na samý okraj, začal být design lahví méně různorodý a bez výjimky tuzemský. Z džina se stal Petrův docela spolehlivý, naprosto věrný, a hlavně jediný parťák. „Co poroučíte, pane?“ říkal mu, když byla láhev otevřena. A pán si poroučel všelijaké různosti a nakonec se vždy spokojil s chlastem.

Pokud z Petra právě nečpěl alkohol, rozhodně byl na desítky honů cítit neúspěchem. Někdy opravdu, a to i v exkluzivních okamžicích střízlivosti, cítil sám ze sebe odpudivý odér, který přináší ztráta víry v budoucnost, v sebe sama. A manželství? S čerstvě bývalou manželkou se jim podařilo postavit vzájemný vztah ke zdi a vyprázdnit do něj zásobníky své zášti do poslední nechutnosti. Bez slitování, bez soudu a bez pásky přes oči.

Petr pracně odtrhl pozornost od zkyslého mléka uplynulé sezóny a vrátil se na most. Stejně věděl, že sem přišel právě kvůli tomu nevlídnému období svého života. V dobách, kdy se mu dařilo, šel na nějaký z večírků, kam byl hojně zván díky své profesi. Usrkával mojito a občas letmo pohlédl do zrcadla za barmanovými zády na toho skvělého chlápka usrkávajícího mojito.

„Pane architekte, na dámské toaletě je malé soaré s velkou účastí zástupců kolumbijského velvyslanectví. Nepřidáte se? Hi hi.“

Nyní, bezradný a úzkostný, přišel za mostem, za svým převozníkem z kamene. Doufal, že ten ho vyslyší a vysadí na šťastnějším břehu. Most je autorita. Byl už téměř tak starý jako teď, když on, Petr, byl o tolik mladší… Stárnou každý jinak. Zažil na mostě dětské radosti, když se s kluky z devítiletky dívali pod sukně slečen a žen, protože tu během oprav bylo lešení, zažil středoškolské revolty pod sochou ukřižovaného a zažil i opilecké excesy. Třeba s tou bezejmennou holkou nahnutou přes kamenné zábradlí, která krmila racky svou večeří a vínem, zatímco se jí Petr věnoval z odvrácené strany. A taky tu zažil křečovitý strach při velké povodni. Majestátní, většinou klidná řeka se tenkrát pomátla a pokusila se Prahu proměnit v Benátky. Most se rozhodla své urbanistické vizi obětovat a on se ubránil jen s vypětím všech svých po staletí střádaných sil.

Most byl zkrátka nedílnou součástí Petrova života. I architekturu začal kdysi studovat právě kvůli tomuto zázračnému shluku pískovcových kvádrů.

Nyní minul rytíře Bruncvíka s mečem a lvem a konečně vstoupil nad vodní hladinu. Most naslouchal jeho váhavým a zpomalujícím se krokům. Bylo slyšet jen řeku, smutný smích nespavého racka a odněkud z jiného vesmíru také policejní sirénu.

Uprostřed mostu se Petr zastavil. Na obě strany je stejně daleko, na obě strany je stejně blízko, pomyslel si. Je to jen iluze, že má možnost si vybrat? Má naději přistát u nových břehů, vylodit se jinde? Od řeky zavanul vlhký chlad a Petr se mírně roztřásl zimou.

Marie prožila nejhorší den svého života, který byl tečkou za nesnesitelnými měsíci předlouhého roku její služby v rodině radního Pittermanna. Paní Pittermannová se ukázala být tou opravdu nejžlučovitější osobou, se kterou se kdy setkala. Neustálé peskování, výbuchy hysterie, a dokonce i projevy žárlivosti v souvislosti s jejím manželem, váženým radním Starého Města pražského, byly na denním pořádku. Je pravda, že pan radní Pittermann se několikrát pokoušel Marii zadat i jiné úkoly než pouze ty, kterými ji pověřila jeho choť, ale dívka se vždy vcelku rázně ubránila. Pánův mohutný knír, ozdobený po každém jídle drobnými ukázkami menu, jí byl navíc tak odporný, že nesnesla ani pomyšlení na podobné služby nad rámec běžných povinností. Rok v domě Pittermannových byl hořký a zvolna spěl k dramatickému vyhrocení.

Marie si právě cosi polohlasně zpívala při přípravě oběda, když se rozlétly dveře, v nich stanula paní Pittermannová a začala na ni křičet jakási obvinění. Při svém teatrálním výstupu mávala překvapené dívce před očima prázdnou intarzovanou etují. Marie teprve po chvíli pochopila, že je nařčena z krádeže vzácného náhrdelníku paní Pittermannové. Falešné obvinění ji ochromilo a strnula jako socha. Socha Marie v životní velikosti.

Mezitím křik přilákal do kuchyně ostatní obyvatele domu. Přísné tváře členů rodiny i tupě zlomyslné obličeje sloužících se kolem Marie roztočily jako přízračný vír, z něhož nebylo úniku a který ji strhával do hlubiny.

„Uklízela dnes v ložnici! Udělala to!“ slyšela stále dokola vykřikovat svou paní. „Zlodějka v mém domě! Skandál! Ale já to věděla celou tu dobu! Tváří se to jako boží umučení, a přitom jen čeká na příležitost, straka proradná!“

Marie zůstala bezradně stát, obklopena dychtivou klakou, a madam Pittermannová šla do jejího pokoje. Za pouhých několik okamžiků se vrátila, nyní už pomalu a důstojně jako charakterní herečka na klaněčku Ibsena. V ruce třímala ztracený šperk.

„Věděla jsem to. Zavolejte četníky!“ prohlásila vítězoslavně. Zoufalá dívka chtěla křičet, bránit se… Pak uviděla potutelný výraz radního Pittermanna a zavřela rezignovaně ústa, až jí zbělely odkrvené rty. Marii proběhl hlavou jeho včerejší pokus o objetí na neosvětlené chodbě domu. Odbyla ho dost ostře a on na ni pak pohlédl s takovou nenávistí… Dokonalá pomsta za to, že se opakovaně nepodvolila jeho žádosti. Zadržovaný smích třásl nadměrným knírem pana radního, jako když velká můra, sedící na skleněném cylindru petrolejky, třese chlupatými křídly.

Marie nakonec udělala to nejhorší, co mohla. Rozběhla se ke dveřím, kdosi po ní chňapl a roztrhl jí rukáv a pak už utíkala z domu právě jako zlodějka, kterou nebyla. Za sebou zanechala křik, rok zoufalého ponižování i nepatrný majetek ve svém pokojíku.

Od té doby bloudila městem, vyhýbala se kohoutím perům četníků a pohledům kolemjdoucích, které jí bez výjimky připadaly podezíravé. Svou situaci zvažovala ze všech stran. Z jedné jí připadala zoufalá, z druhé neřešitelná a ze všech bezvýchodná. Nad městem stejně jako v Mariině nitru zvolna houstla tma. Její soukromou tmu ale nerozptýlily ani plynové pouliční lampy, které rozžínali lampáři, připomínající jí svými bambusovými pruty rybáře.

Dlažba ze žulových kostek vedla dívku kolem kostela svatého Salvátora přes Křižovnické náměstí a k mostu. Měla ho tak ráda. Milovala starý kamenný most a ve dnech, kdy mívala volno, s ním často chodívala rozmlouvat. Šeptala mu svá trochu zmatená přání, hledala v kalendářích přečtená slova a sešívala je hrubými stehy naivity, aby dokázala vyslovit svou touhu po životě někde jinde nebo jindy. Nejtišeji pak mluvila o něčem neznámém, co jednoho dne vytryskne z ní samé jako ohňostroj. Ale bylo to všechno její hluboké tajemství. Jejich hluboké tajemství.

Od řeky zavanul vlhký chlad a Marie se mírně roztřásla zimou.

Petr stál uprostřed mostu jako jedenatřicátá socha. Intuice se otočila na kramfleku a nechala ho napospas bezradnosti. Chlapsky malomyslně a sebelítostně přemýšlel nad svým údělem. Hlas mostu se mu zdál nečitelný, nemohl kameni nahmatat pulz, a tak si jím připadal zrazený. Přehodil si přes ramena vyšisovaný župan vzpomínek:

„Péťo! Petříku!“ volá maminka. On se zastaví. Utichnou kroky v písku. Utichnou s nepatrným zpožděním. Otáčí se ke dveřím domu. V otevřených dveřích nad dvěma schody stojí matka, usmívá se a drží něco v ruce. „Svačina!“ Drží v ruce sáček. V sáčku je, jako vždy, chleba s máslem. Dva chleby spojené máslem. Nerozlučně. Až do svého konce na začátku velké přestávky. Přestávka. A jablko. Jablko je solitér a netiskne se k nikomu. Vedle usměvavé matky stojí kokršpaněl. Kokršpaněl se jmenuje Bony. Bony kdysi Petra pokousal, ale pokousal ho nerad. Péťa se rozbíhá po cestě zpět k domu. K domu, v jehož otevřených dveřích nad dvěma schody stojí maminka. Stojí ve dveřích. Písečné zvuky s ním ve chvilce srovnají krok. V koruně smuteční vrby to šustí. Šustí tam nečitelný strach. Péťa se tam nepodívá. Maminka se usmívá a napřahuje ruku s bílým papírovým sáčkem. Ruka je dlouhá. Předlouhá. Nebe je nebývale vysoké a… vzdušné. Nebývale? Vlastně právě bývale.

„Jednou někde zapomeneš hlavu,“ říká s úsměvem žena ve dveřích nad dvěma schody. Všechno se zamlží, jako když někdo dýchne na sklo.

Petr, stojící uprostřed mostu, zastavil vzpomínku a vyňal z ní trochu křečovité ponaučení, celé ještě od krve. Ta absurdní předpověď maminky se vyplnila, to úsměvné zaklínadlo našlo naplnění, ten okřídlený bonmot se stal skutečností. Někde ztratil hlavu. Uprostřed svého života a mostu se zastavil bezhlavý rytíř. Nebo spíš jen bezhlavý. A ani ta nejdelší ruka s papírovým sáčkem k němu nedosáhne.

Petr se opatrně nahnul přes kamenné zábradlí mostu a pohlédl do řeky.

Marie prošla Staroměstskou věží pod freskou s ledňáčky, kteří tu prozpěvují o nevyzpytatelné lásce mezi králem a lazebnicí. Ten příběh neznala. Nevěděla ani, že kdysi byla brána po deset let ozdobená uťatými hlavami českých pánu. Ledňáčci a mouchy kolem tlejících hlav – Čechy krásné, Čechy mé… Neznala a nevěděla mnoho věcí. Ze všech těch nevědění dnes jedno předstihlo ostatní. Nevěděla, co má dělat. A čím déle to nevěděla, tím to nevěděla urputněji.

Chodců na mostě ubývalo. Partie dne byla u konce a na šachovnici zbylo jen několik posledních figur. Muž s dýmkou, hledící na Střelecký ostrov osvětlený lampiony, odkud se ozývala tlumená hudba v třídobém taktu; voják objímající dívku, oba jako v transu hlavy spojené v jedinou; stará žena o berlích, táhnoucí za sebou nohy jako nepoddajnou vlečku. Když míjela Marii, napřáhla k ní navyklým pohybem ruku pokroucenou artrózou. Pak se teprve zadívala na dívčin roztržený rukáv, na domácí ošlapané střevíce a do angorských očí. Žebračka se usmála a ruka podobná kořenu mandragory sjela zpět dolů k berli. Marie nemohla odtrhnout oči od její pergamenové tváře. Byla jí povědomá, byl to důvěrně známý obličej. A pak ji poznala. Byla to její vlastní tvář proměněná roky, zjizvená zklamáním a zvětralá trpkostí. Do nechtěného zrcadla dopadly dvě kapky jako na hladinu vody a obraz vlastního stáří se rozložil v rozšiřujících se kruzích. Stařena se dala do pohybu, který byl spíše hmyzí než lidský.

Marie se opatrně nahnula přes kamennou obrubu mostu a pohlédla do řeky.

Petr poprvé ve svém životě (byl tak krátký a dlouhý) zatoužil po konci. Zatoužil po hluboké vodě, jejíž hladina se za ním zatáhne jako sametová opona za ne zrovna vydařeným představením. Potlesk bude znít podobně, jako když dlážděnou chodbu přeběhne astmatik s mokrýma bosýma nohama. A po něm ještě jeden, trochu nemocnější… Žádné klanění, květiny až později. Asi tak za týden. I s věncem od bývalých kolegů. Podvědomý pud sebezáchovy Petrovi nabízel v rychlém sledu různá „pro tohle přece stojí za to žít!?“. Ale všechna trumfová esa padala k jeho nohám jako karty z rukávů začínajícího falešného hráče. Vlastně končícího.

Petr byl typ muže, který než zapálí dům, důkladně v něm uklidí, zalije bramboříky a nakrmí rybičky. Takže si ze všeho nejdřív zul boty a postavil je do zákrytu vedle sebe. Vypadalo to, jako by vedle něj stál na stráži neviditelný muž. Pak vylezl na kamenné zábradlí mostu. V ponožkách si ale najednou připadal jako hrdina pornografického filmu ze sedmdesátých let, a tak si zase sedl a začal si je stahovat. Bosý utopenec mu připadal mnohem autentičtější a politováníhodný.

Petr se rozhodl skočit.

Marie stála uprostřed mostu a v její hlavě přeskakovala jehla na gramodesce s písní Nevím, co mám dělat. (Nevím co mám dělat. Nevím co mám dělat…) Domů se vrátit nemůže. Táta by ji přerazil a nemocnou maminku by to snad zabilo. U Pittermannů se objevit také nemůže. Tam jistě čekají, aby ji přede všemi lidmi z ulice odvedli na četnickou stanici. Kam jít, když v celé Praze vůbec nikoho nezná? „Ježíšimaria, oni to našim napíšou! Ne, hůř – přijedou tam četníci a budou mě hledat!“ šeptala překotně pískovcovému zpovědníku a začínala propadat čirému zoufalství.

Rozhlédla se kolem a zjistila, že je na mostě sama. Kuřák nehleděl k nyní už ztichlému a temnému ostrovu, voják a jeho dívka nebyli v objetí, chromá žebračka odtáhla břemeno svých mrtvých nohou někam na břeh. Všichni byli pryč, jinde, nebyli… Most se tvářil netečně. Jako nějaká stavba spojující dva břehy. Voda pod ním odnášela nevratné kusy noci.

Marie se rozhodla skočit.

Bosý Petr, připravený ke skoku, pocítil náhle závan něčeho, co nedokázal vstřebat ani pojmenovat. Jako když začátkem dubna vyjdete na ulici a ve vzduchu rozeznáte tenkou, téměř nepatrnou vůni. Vůni jara, které ani nestojí ve dveřích, ale někde za nimi. Které je zatím pouze pocit. Které vlastně není. Byl to jen závan, co teď Petr vnímal, a přece byl rozhodující. Zpozorněl.

A najednou Praha zhasla. Ne úplně, jak si po chvilce všiml, ale bylo to stejně neuvěřitelné. Na obou březích jen mdlá světýlka. Po obloze se rozstříkla stříbrnobílá záplava hvězd. Nikdy v životě jich tolik neviděl a tušil, že je uvidí už vždycky. Nastalo hluboké ticho. Ticho jiného času. Zapomenuté ticho.

Petr dlouho stál na svém mostě, poslouchal a díval se.

Když na východě začala blednout tma, oblékl si ponožky, obul boty a vydal se rovnoměrnou chůzí ke břehu. Proti němu kráčel rybář a zhášel lampy. A v tom pro město tak nepředstavitelném klidu se rozezněly desítky zvonů zvoucích Pražany na ranní bohoslužbu.

Marie byla oslněna světly, která změnila noc v cosi jako den. Její záměr skočit se stal jen vzpomínkou na slabost. Stála a poslouchala tisíce zvláštních zvuků, divoký rytmus noci. Praha jí připadala krásná a děsivá jako lokomotiva. Marie byla trochu ohlušená a oslepená extází města proměněného před jejíma očima.

Čekala dlouho a pak už věděla, že je provždy součástí téhle přítomnosti. Pohladila jeden z kamenných kvádrů. Cosi jako den se zvolna měnilo v opravdový. Marii nahlas zakručelo v břiše. „Mám hlad,“ řekla vesele mostu a vykročila rázně ke břehu.

Taxíky podobné pestrobarevným ještěrkám odvážely do postelí pozdní opilce. Město hučelo, páchlo a blikalo jako obří orchestrion.

Most osiřel. Za pár hodin ho opanuje sebranka amatérských fotografů, malířů, hudebníků a profesionálních zlodějů. A pak ho zalehne dav cizokrajných návštěvníků. Most bude atrakcí, stane se gotickou příšerou Lochness, která na svém hřbetě s trpělivostí starého bernardýna vozí tisíce návštěvníků.

Vzpomínám si, jak jednou v mrazivém zimním odpoledni několik párů profesionálních tanečníků při hudbě z přenosného magnetofonu tančilo na mostě tango. Byl to zájezd Portugalců, kteří sem dorazili na soutěž v tanci, tuším. A k těm roztančeným Portugalcům na zasněženém mostě se přidávali další tancechtiví lidé. I my přiopilí na cestě do další hospody jsme se přidali a portugalské tanečnice nás vedly se smíchem, ale dokonale. A portugalští tanečníci roztáčeli zas kolemjdoucí dívky a ženské, ale stále se stejnou grácií. Brzy tančilo na mostě tolik lidí jako v ruském budovatelském filmu nebo jako v americkém muzikálu.

Potom hudba dohrála a tanečníci se rozcházeli na různé břehy. A večer někteří odletěli letadly a jiní odjeli autobusy do různých zemí nebo seděli po hospodách jako my. A někteří seděli úplně sami za zamčenými dveřmi. Ale všichni pořád tak trochu tančili tango.

A Vltava protékala mezi pilíři starého mostu, jako by to byly prsty kamenného obra.

O krvácejícím stromku a barborkách

Z městečka, kde má autobus konečnou, to je daleko a cesta, jak se zdá, nebyla několik dnů protažená. Nohy se boří do čerstvého sněhu, takže se nedá jít moc rychle.

Prosincové nebe je studené jako mramor a nad horizontálou lesa, který temnou náručí objímá zasněženou krajinu, visí nehybná a nelaskavá bulva slunce. Zdá se mi, že mě to nemrkající krhavé oko pozoruje. Že pozoruje jenom mě. Přidávám do kroku. Za chvíli vejdu do stínu mezi stromy a ztratím tu zlou hvězdu z dohledu. Vlastně ona ztratí z dohledu mě.

Na kraji lesa, kde rostou nižší smrky, jsem se na chvíli zastavila. Na tomto místě na mne jako vždy čeká vzpomínka. Vzpomínka na otce, který sem každý rok před Vánoci (přes protesty maminky) chodíval uříznout stromeček.

„Nepojedu ho přece kupovat do města, to by bylo nošení dříví do lesa!“ oponoval se smíchem maminčiným výrokům o zlodějně a selské lakotě. Selská lakota byl v tu dobu v souvislosti s otcem stejně nonsens. Komunistický převrat proměnil v roce čtyřicet osm jeho statek s rozlehlými polnostmi a lesem, předaný mu mnoha předchozími generacemi, v kaňku kádrového profilu, určenou k předání generacím budoucím. Rodina se přestěhovala do chalupy na konci vesnice. Pole a les byly zabaveny.

Opakovaná krádež malého smrčku z vlastního lesa byla otci jen dětinskou satisfakcí za únorové příkoří. Nikdy se z té pohromy už nevzpamatoval. Snad ho ani tolik nebolelo to, oč tehdy přišel, jako spíš to, co mu nyní přebývalo. Téměř aristokratická hrdost, která nikoho nezajímala, nezměrná energie, kterou nebylo kam investovat, a smysl pro úročení majetku, který už neexistoval. A tak vyhaslý otec pravidelně kolem dvacátého prosince kradl stromek z jemu ukradeného lesa, v létě chodil po kraji a zamračeně mnul v dlani přezrálé klasy z polí, která mu dříve patřila. Maminka zatím doma vzdychala a do omrzení opakovala: „Taky už by to mohlo bejt tomu starýmu bláznovi ukradený, ne?“

S tou otázkou se ale neobracela na nás děti. Ani na otcovu starou matku. Obracela se vždy k nějakému imaginárnímu posluchači, ukrývajícímu se patrně jednou v modrých kachlových kamnech, jindy přikrčenému v předsíni za trámem napuštěným volskou krví nebo schovanému v keři angreštu na zahradě. V zimě pak na otce, který si zastrkával pilku do kapsy velikého kabátu, volávala: „Oni tě jednou chytnou a zastřelej jak psa! A to bude taková ostuda, že to nepřežiju!“ Přitom mu pečlivě omotávala kolem krku šálu, vědoma si marnosti svých nezbytných slov.

Jednou, v roce padesát sedm, přišel otec z lesa bez stromku s rudým kapesníkem kolem zápěstí. Maminka zbledla, přitom lomila rukama a ochotnicky hořekovala: „Tak už je to tady! Já to říkala pořád! Střelili tě, viď?“ Otec, rovněž bledý skoro jako sníh na jeho kožešinovém límci, ji stroze okřikl: „Nechej toho, Marie! Zvrtla se mi pilka.“ Na dřevěnou podlahu, kterou maminka před svátky pečlivě vydrhla, dopadla jakoby váhavě veliká červená kapka. A pak druhá a třetí, již bez rozpaků. Byla to otcova krev. „Pones něco, než to tu celý zadělám,“ řekl ještě a ztěžka dosedl na židli. Maminka přinesla smaltovaný lavór s teplou vodou a hrst obinadel a fáčů. Já s bratrem a sestrou jsme hleděli na celý výjev jako u vytržení. Nikdy nás nenapadlo, že tatínek může vůbec někdy krvácet. A už vůbec ne přičiněním něčeho tak nezáludného, jako je vánoční stromek.

Ta událost, myslím, tehdy trochu pozměnila naše představy o řádu světa, narušila přesvědčení o tom, že věci jsou takové, jakými se jeví.

Druhý den ráno jsme šli tátovi, který měl levou ruku velikou a bílou jako sněhulák, pomoci stromek doříznout a odnést domů. Otec byl nezvykle málomluvný, kráčel po vlastních včerejších stopách a my, natahujíce nohy, za ním. Až na naše vrzavé kroky bylo v lese naprosté ticho. Šli jsme beze slov namodralým měkkým světlem nadcházejícího dne. Les byl zvážnělý zimou a působil trochu nadpřirozeně. Táta se zastavil u středně velkého smrčku, kolem kterého byl udupaný růžový sníh připomínající cukrovou vatu. Bylo ho tolik, že o závažnosti otcova poranění nebylo pochyb. On by jinak nepřipustil, abychom šli s ním, protože to pro něj bylo jistě potupné. Zafačovaná ruka se mu klinkala podél těla jako křídlo nelétavého ptáka a měl takový legračně nešťastný výraz. Připadalo mi tenkrát, že jsme nějaká výprava lovců, kteří mají za úkol dorazit raněnou nebezpečnou šelmu. Tohle krví obarvené místo vypadalo jako obětiště nebo jako aréna gladiátorů. Snad tu včera během souboje krvácel i napadený strom, nejen otec – tolik té krve bylo. Bratr po chvilce váhání bez problémů doříznul načatý kmen a já se sestrou jsme zatím větvemi zametly celé místo, jak nám nařídila konspirující maminka, která neustále čekala kriminální dohru adventního krveprolití. Cestou zpátky se otec ostražitě rozhlížel, ale už i trochu povídal o tom, jak byly věci dříve jiné a lepší. A že komunisti jsou banda všivá. My děti, s tvářemi červenými mrazem, námahou a vzrušením, jsme táhly zabitý stromek domů.

Na Štědrý den ráno jsme smrček jako vždy přinesli z chladné komory a začali ho zdobit. Opatrně jsme na něj věšeli krásné skleněné ozdoby ve tvaru jablíček, hrušek a jahod, konviček, soudků i všelijakých zvířátek, když jsem se zděšením zjistila, že krvácím.

Moje prsty a předloktí pravé ruky byly samá krev a já křičela a křičela jako ve zlém snu. Nebyla to ale moje krev a nebyla to ani krev smrčku, jak mě v druhé vlně hrůzy napadlo. Byla to krev mého tatínka, která v lese na stromku přes noc zmrzla a nyní v teple obývacího pokoje roztála.

Myla jsem si tehdy ruce, plakala, plakala a myla si ruce. Snad hodinu. Byla jsem k neutišení. A k neumytí.

I když mám teplé kožené boty, přece cítím od prstů u nohou palčivý chlad. Ještě naposledy se rozhlížím, ale kde bylo místo otcova zápasu se smrčkem, už nepoznám. Stromy vyrostly a vše se za ty dlouhé roky tak změnilo… I já jsem se změnila. Z malé holčičky se stala velká paní. I z mé sestry se stala paní a vídáme se zřídka. Z mého bratra se stal pán a vídám ho jednou za rok před Štědrým dnem u tatínka. Brzy se už nebudeme vídat vůbec…

Setmělo se. Ostrou chůzí se vydávám zvolna stoupající cestou k domovu. Vlastně k domovu té někdejší holčičky, k bývalému domovu paní, kterou jsem se stala. Ta žena na mne někdy ze zrcadla v koupelně pohlédne tak cize, až se polekám. A pak se stane, když otevřu postranní dvířka trojdílného zrcadla, že uvidím ženy tři. Kromě sebe i synchronní dvojčata, která se mnou bydlí, a přitom jsme všechny tři opravdu dokonale samotné. Dvě zrcadlové sestry denně s chladným zájmem pozorují můj boj s vráskami, s kruhy pod očima, s šednoucími vlasy a ostatním arzenálem nezadržitelného pomíjení. Jsou nudné, věrné a odevzdané. Téměř jako já… Dívám se na sebe a na ně do zrcadla s němým úžasem. Vypadáme přece nějak jinak, než bychom měly a chtěly. Než bychom si zasloužily. A pak vezmeme make-up a snažíme se likvidovat stopy vlastního života ve vlastních tvářích.

Stromy kráčející proti mně mlčí, jen občas zašustí sníh padající z větve. Za slabou čtvrthodinu vycházím z lesa a na kopci vidím siluety prvních chalup a domků. Svítí jediné okno jediné chalupy. Věděla jsem, že tomu tak bude, a přesto jsem tím sklíčená. Kromě tatínka ze starousedlíků už nikdo nezůstal. A z tatínka zůstal někdo… Někdo tak podobný babičce. Podobný jeho matce, když před lety umřela v městské nemocnici. V nemocnici, které se ten můj tatínek s tváří své matky po léta brání ze všech svých sil. Ze všech svých nevratně ubývajících sil.

Po chvíli už vcházím do třešňového sadu, ve kterém na táhlém svahu, ještě kousek cesty od chalupy, parkuje bratrovo auto. Zároveň vstupuju do další vzpomínky na otce.

Býval to náš společný krátký výlet v den svaté Barbory.

„Tak, Zuzko, jestlipak jsi byla letos hodná?“ ptával se pravidelně, když jsme vyšli ven do mrazivého vzduchu. Znovu a znovu jsem doufala, že tato část obřadu bude tentokrát opomenuta. Nebyla! Tatínek byl neúnavným příznivcem veškerých rituálů. Opakování považoval za matku moudrosti, ne-li ve svém patriotismu za jejího otce, a i když mě miloval jako nejdražší klenot, snad jediný, který mu Gottwald nedokázal vzít, shledával v mém každoročním zděšení zálibu. Proč? Za prvé: asi nedokázal rozpoznat míru mého strachu. Za druhé: měl pocit, že to utužuje mou poněkud vachrlatou kázeň. A za třetí? Možná mu dělalo dobře, že se ve své hrůze obracím k němu jako instanci nejvyššího ochránce.

Často své milované postrkujeme do temných vod, jen abychom jim pak mohli podat záchrannou ruku a pocítit sebeuspokojení z tohoto zdánlivého milosrdenství.

Vždy čtvrtého prosince jsme tedy šli, jen já a tatínek, ulomit do sadu třešňové větévky. Ty pak v podivuhodném vánočním čase rozkvetly, aby přinesly do domu štěstí, aby do nehybného těla zimy naroubovaly pulzující žilku jara. Vší silou jsem mačkala malou rukou ve vlněné palcové rukavičce tátovu velkou nahou ruku a váhala s odpovědí.

„Byla,“ špitla jsem nakonec tiše. A otec zase vážně řekl: „To víš, dnes je svátek svaté Barbory, a to pak se z nebe k zemi spustí žebříky a po nich slézají Barborky se zakrytýma tvářičkama. Neposlušným dětem se potom zle povede. Pro hodný děti mají dárečky, ale pro zlobivý – metličky!“

Ta slova ve mně vždy zažehla mrazivý plamen strachu a já začala horlivě přemýšlet nad tím, zda je opravdu nezbytné, abych v tomhle svátečním obřadu každoročně účinkovala. Přála jsem si vrátit se do bezpečí chalupy, zároveň jsem ale tak ráda chodila s tatínkem do sadu pro černé větévky, které, i když byly podobné pařátkům zmrzlých ptáků, už v sobě ukrývaly bílé a vonící květy. Bylo to pro mne, nejmladší ze tří dětí, velkou ctí, že můžu tatínka doprovázet, a tak jsem nakonec vždycky stiskla své malé rty a trucovitě pohodila hlavou.

„No co, nebyly tam vloni, proč by tam měly být letos?“ řekla jsem si v duchu o barborkách. Zatímco mě tatínek s úsměvem pozoroval, přemítala jsem nad svými prohřešky, abych sama v sobě nabyla přesvědčení, že snad nebyly podstatně horší a nebylo jich o nic víc než vloni. Snad!

Velký dech otce i můj malý byly teď viditelné jako kreslené obláčky, v jakých Rychlé šípy hlásali svá „himbajs šuvix!“, nebo jako kouř z otcova nedělního viržínka, které páchlo a vonělo… Nedělně.

Když jsme došli do sadu, otec se zastavil a rozhlédl se. Ticho by se dalo lámat, jak bylo křehké. Tatínek chodil od jednoho třešňového stromu k druhému, setřásal z větví sníh a rozvážně vybíral správnou větev. Obloha zatím velmi zvolna, ale zřetelně tmavla a sníh se stával bělejším. Starostlivě jsem pohlížela k nebi, ale bylo nehybné. Jeden rok v tuto nevlčí a nepsí chvíli začaly padat veliké vločky a já se roztřásla po celém těle. Když táta konečně našel vhodnou větvičku, přerušil ticho třešňového sadu: „Ta je pěkná,“ zahlaholil, nebo: „Vezmeme tuhle, co říkáš?“ Opatrně ji ulomil. Takový zvuk to byl, jako by se malinkému zvířeti lámaly kůstky. Pokaždé mi větévku podal a já ji držela v náruči jako nějakou velikou vzácnost, protože jsem věděla, že tatínek vybírá jen ty výjimečné z nich, které jsou těhotné jarem. A věděl to dokonale, protože se nikdy nestalo, že by některá nevykvetla.

Pak jsme společně vyrazili k domovu a otec už jen povídal samé příjemné věty týkající se nadcházejících svátků. Cože si to letos přeju od Ježíška, že u Soldátových se má narodit dítě ausgerechnet na Štědrý den, takže by mu mohl u postýlky postát vůl a osel, což by jistě Soldát zvládl oboje jako bývalý sedlák a teď náruživý činovník JZD, kolik druhů cukroví maminka upekla a že jsou ty marokánky letos trochu jako ze skla a lezou do zubů. A že komunisti jsou banda všivá.

Už jsem se k sadu neotočila, poklusávala jsem vedle něj, dva kroky mé na jeho jeden, a byla jsem téměř bezstarostná. Věděla jsem, že se z nebe bezhlesně nespouštějí tenké žebříky… Byla jsem si tím téměř jistá.

Kolik let jsme spolu chodili pro barborky? Už nevím. Některé věci se zdají být od nepaměti. Historie dětství a jeho rytmus nepodléhají počtu let dospělých, jsou to osobní věčnosti, intimní zrody vesmíru a jsou to kapitoly soukromé dějepravy. Jejich počátek není zřetelný a jejich konec je nepostřehnutelný. Převratná epocha historie, která trvá osm nebo devět let, náhle skončí v jalovém očekávání dospělosti. Bez varování, zákeřně a navždy.

Brácha kouří před chalupou cigaretu (i když je, myslím, pár let nekuřák) a působí spíš nervózně než smutně. Spíš zaskočený než zdrcený, spíš netrpělivý než zoufalý. Ale kdo ví, jestli nervózně, zaskočeně a netrpělivě nevypadám i já. Telegram od paní Součkové z pečovatelské služby, která tátovi dvakrát týdně přinášela těch nemnoho potřebných věcí, byl stručný a jasný. Byl odeslán trojmo, pro všechny z nás, a zněl takto: Tata nemocen. Odmita do nemocnice. Je to vazne. Prijedte ihned. Souckova.

Bratr mě líbá na tvář. Je cítit kouřem cigaret a alkoholem.

„Je u něj Lída,“ kývá hlavou ke dveřím chalupy. „Přijela v poledne. Já tu jsem od rána. Čekáme na tebe, ale už jsem to stejně musel vytelefonovat. Dopoledne přijede sanita a odveze ho. Už jen leží. Měl na stole zamrzlej hrnek s kafem…“

Bratrovi se při poslední větě láme hlas a já k němu po dlouhé době cítím… Něco.

Je zvláštní, že většinou dokážeme říkat bez pohnutí pojmy jako: pohřeb, na kapačkách, karcinom, špatná prognóza a podobně. Ale jiné, jako: zamrzlej hrnek s kafem, fotka z Tyrol, jeho brejle, netknutý viržínka, to už je horší družina slov, to už je parta jen pro otrlé.

Vcházíme dovnitř. U velké postele s malým člověkem, který vzdáleně připomíná naši mrtvou babičku, sedí žena celkem věrohodně připomínající mou sestru. Vstává pomalu ze židle a líbá mě na tvář. Je cítit rezignací a alkoholem.

„Zuzko,“ říká.

„Lído,“ říkám já.

Bratr přináší z auta elektrický teplomet a láhev koňaku, kterou postaví vedle prázdné lahve od rumu. Pak hledá skleničky, ale všech pět je špinavých, a tak nalije zlatavou tekutinu do hrnků od grogu. Sedíme u drahého alkoholu v laciných hrncích s modrým dekorem švestek. Chvílemi tiše mluvíme a chvílemi mlčíme. Otec dýchá nepravidelně. Po celou dobu mé přítomnosti vůbec neotevřel oči. Ve druhé půli večera a lahve Remy Martin už nemlčíme. Mluvíme o věcech, které se pomalu skládají v obraz jako kostky vybledlé stavebnice. Je to obraz dávných let. Patřičně idealizovaný, drzý, obdařený vůněmi, trapnostmi, modrou barvou s trochou bílé, mloky, tekutým pudrem, strachem ze tmy, nekonečnem a spalničkami. Je to živý výjev, zhusta zabydlený dnes již neživými postavami. A plný otce ležícího vedle nás a zároveň se vznášejícího mezi životem a smrtí. Není nahoře ani dole – jako květináč, který vypadl z okna, ale ještě nedopadl na zem. Věřím… Vím, že otcova cesta bude opačná.

Bratr a sestra odcházejí brzy spát do ložnice na půdě, kam se jde po strmých dřevěných schodech. Já zůstávám sama na stráži u postele, která jako rozvrzaná loď odváží na širé moře jediného člena posádky. Za okny je slyšet vítr, uvnitř jen pravidelný rytmus kyvadlových hodin a nepravidelný rytmus otcova dechu.

Usínám nechtěně a nepozorovaně.

Sen je krátký a nejasný. Všechno je krásné a nejasné…

Otec je silný jako kdysi a dívá se na mne, jak ležím na dně loďky z práchnivého dřeva. Do loďky teče, a přece pluje dál. Je už téměř plná studené vody. Kolem nás se po obou stranách míhají stromy, které v rychlém sledu kvetou, rodí ovoce, usychají a jsou pokryty sněhem. Náhle se ovocné stromy mění ve vánoční, ozdoby na nich rostou do velikosti pouťových balónků a pak stejně jako ony uletí. Vzhůru… Peřiny se trhají a sype se z nich k nebi hebké bílé peří. Otec bezhlesně otevírá ústa. Stromky podél vody krvácejí. Zvuk otcových slov přichází se zpožděním: „Tak, Zuzko, jestlipak jsi byla letos hodná?“

Probouzím se zimou a strachem. V první chvíli nevím, kde jsem. Sedím zkroucená na židli, hlavu mám položenou ve studených peřinách a třesu se všudypřítomným chladem. Za mými zády se otevřenými dveřmi žene dovnitř ledový vzduch a přináší s sebou obrovské sněhové vločky. Teplo uniká z místnosti jako krev z podřezaných žil.

„Táto!“ volám chraplavě zastřeným hlasem. Vstávám a prohledávám peřiny, i když je jasné, že v posteli není. Pak se otáčím k otevřeným dveřím, bojácně, a přece odhodlaně. Sálá z nich zima jako opačné vedro z opačné pece. Na chodbě strhnu z věšáku velký kabát a oblékám se. Je to otcův kabát, který mi sahá skoro až ke kotníkům. Budit sourozence mě ani nenapadlo, je přece čtvrtého! Na nohou mám jen filcové bačkory po mamince. Co na tom záleží? Ten, kdo vyšel do ledové noci přede mnou, je bosý, protože pod postelí leží jeho pantofle a u kamen boty. Vybíhám před chalupu. Venku mě uhodil do tváře mrazivý vítr jako rukavice duelanta, ale já to vnímám jen okamžik. „Táto!“ I přes záclony sněhu vidím v pruhu světla, které otevřenými dveřmi padá na zápraží, stopy bosých nohou. Běžím s jiskřičkami zmrzlého dechu v chřípí, ale otce nevidím. Jeho šlépěje budou za chvíli zaváté. Jako stopy běžce na pláži smyté zpěněnou vlnou. „Táto!“ volám a kovová příchuť sněhu mi ulpívá na jazyku. Bílý samet krajiny spolkl můj hlas bez ozvěny a odpověděl mi jen poryv ledového větru. Mělké bosé stopy vedou k třešňovému sadu…

Třesu se zimou, vyčerpáním a strachem, když přibíhám mezi černobílé stromy. Vítr je tu méně pronikavý.

„Tatínku!“ už nevolám, ale šeptám. Tady uprostřed sadu je křik nepatřičný. Vítr náhle zmlknul docela a všude kolem jen šustivý šepot padajícího sněhu. Každá vločka na světě prý vypadá jinak. Jejich krystalická stavba je tak složitá a rozmanitá, že nemohou být dvě zcela stejné. Zůstávám tedy stát v záplavě neopakovatelných variací na téma sněhová vločka. Ty jedinečné krystaly se mi rozpouštějí v ústech a v očích. Dýchám pomaleji a najednou už necítím mráz ani strach. Jsou to pocity závratného prozření a úlevy, které vnímám, když ve stále houstnoucím chumelení zahlédnu na okamžik jemné příčky zdvihajícího se žebříku.

Raněná rytířka

Dívka:
Jdi dál a na jiného dýchej!
Jen jdi, ty kostlivče tak hrůzně nahý!
Jsem ještě mladá, víš, můj drahý?
Pokračuj v cestě a mě se nedotýkej.

Smrt:
Podej mi ruku, ty stvoření tak ladné!
Jsem přítel a můj dotek nemučí.
Poznáš, že byť mám kosti chladné,
slastně se usíná v mém náručí!

Matthias Claudius: Smrt a dívka, přeložil Jiří Popel

Bylo zimní poledne bez slunce. Nekonečnou zasněženou plání klopýtala raněná dívka. Bílá zem přecházela bez varování v bílé nebe a ona ztrácela představu o tom, kde je nahoře a kde je dole.

Zastavila se a s námahou vdechovala mrazivý vzduch.

Poprvé klesla na kolena pod tíhou své slabosti.

„Klečíš tu v pustině, jako by ses modlila,“ řekl.

Ohlédla se na muže, který tu byl, ač nepřišel. I přes své vyčerpání viděla, že k místu, kde stál, nevedou žádné stopy.

„Prozraď mi, dívko, ke kterému bohu se modlíš?“ zeptal se neznámý.

„Neklečím pro modlení, ale pro slabost,“ řekla hlasem tak tichým, že v něm bylo slyšet padající vločky.

„Slabost je k modlení nejlepším předpokladem,“ usmál se on. „Až na to přijde čas, pomodlím se k jedinému bohu,“ řekla hlasitěji.

Muž se zasmál tak, že krajina zadržela dech.

„Myslíš k tomu, který způsobil, že tu klečíš v krvi s šípem mezi ňadry?“

Dívka si cizince prohlížela uslzenýma očima. Nedokázala vyčíst z jeho tváře nic, ale zvolna se v ní usazoval strach nepodobný všem, se kterými se kdy utkala. A navzdory jejímu mládí bylo těch strachů nepočítaně. Prožila mnoho bitev v jedné válce, která byla starší nežli ona, a viděla smrt ve stovkách jejích podob. Od černě páchnoucího moru až k nelítostným jatkám vojny.

„Zranila jsi mnoho lidí, dívko! Pár jsi jich zabila, tak proč teď obracíš hlavu k nebi?“ zeptal se.

„To byli přece krutí a zákeřní nepřátelé,“ řekla. Do tmavých vlasů jí padal sníh. Až se zdálo, že šedivějí.

„Vy jste byli zase jejich krutými a zákeřnými nepřáteli. Všichni si od věků idealizují svou stranu barikády. Krutí a zákeřní jsou prostě ti druzí. A potom s šípem v břiše vyhlížíte svého boha. Na obou stranách stejného, předpokládám,“ ušklíbl se.

Dívka zasténala, zakousla se do spodního rtu a ztěžka vstala. Muž byl pryč a kolem jen bílá závrať.

Zbraně odhodila dávno. Kromě té cizí, která jí trčela z prsou. Jeden krok, druhý… Pomalu se rozešla. Brodila se závějí, z bílé do bílé. A ve sněhu za sebou drobila stopy…

Uviděla cosi v dálce a byla ráda, protože v prázdnu kolem se jí zdálo být dobré cokoliv. Jen do chvíle, než k tomu došla. Byl to mrtvý kůň. Sníh sice udělal z vraníka bělouše, ale i tak ho poznala.

Dívka podruhé klesla na kolena.

Podlehla zoufalství. Díky zavátému koni pochopila, že dorazila na místo, odkud před dnem a nocí vyšla. Ztratila dost krve, a přece dokázala jít. Nyní ale ztrácela naději. A bez naděje už jít nelze. Klečela u bezvládného zvířete. U koně, který býval její. Možná že zase bude… Vypadal jako obrácený člun vytažený před zimou na břeh. Položila hlavu na jeho oblé studené břicho a rozplakala se.

„Tvá cesta je kruh, zdá se,“ řekl hlas.

Dívka zvedla těžkou hlavu z koňského boku a pohlédla na muže, který tu opět stál, aniž přišel.

„Pán vede mé kroky…,“ zarecitovala tak malověrně, že i jí samé to znělo jako nechtěné rouhání.

„Tomu se zdráhám smát,“ odvětil on bezbarvě. „Přivedl tě zpátky na začátek cesty. Proč myslíš, že to udělal? Pro svou zábavu?“ Poklekl k dívce a z tváře jí sfoukl sníh. V jeho dechu bylo cítit dobré pití a nedobré jídlo.

„Jsem na konci, ne na začátku cesty,“ hlesla ona.

„Něco ti prozradím,“ zašeptal nezvaný a přiložil studenou ruku na její rozpálené čelo. „Nedělá to pro zábavu. Je to pouhá lhostejnost.“

„Ne!“ zakřičela raněná rytířka hlasem pokrouceným bolestí. Postavila se na nohy, jako by to byly polámané chůdy. Balancovala chvíli, než nabyla rovnováhu. Krev nehybného koně byla led a její zmrzne do soumraku taky. Jen nesmí naslouchat vemlouvavému hlasu toho cizince. A pro lásku boží, jak ten je vemlouvavý! A jak je cizí…

Vydala se na cestu. Marně se snažila najít své včerejší stopy, aby vyrazila jiným směrem. Sníh je zavál bezezbytku. Slunce na obloze nebylo žádné, jen matné bílé světlo rovnoměrně rozprostřené všude kolem. Nebo to byla bílá tma?

Vzpomněla si na léto. Připadalo jí vzdálené jako sen, jako by jí ho jen někdo vyprávěl. Ale kdysi přece léto bývalo! Vzpomíná na kvetoucí máky v údolí, na to, jak plavila koně v řece, na ohně hořící v kopcích…

Začal vát ledový vítr a přinesl z dálky vlčí hlas. Tolik se jí chtělo spát. Usnout pod listnatým stromem s věčným létem pod víčky.

Pak pod tíhou své slabosti klesla potřetí.

Vlčí zpěv se přibližoval a násobil.

„Nebojuj, dívko! Boj je bolestný a marný. Staneš se pozdním obědem hladových vlků, nebo půjdeš se mnou?“ řekl muž, který nepřišel a odmlčel se. Ona mlčela s ním. Vlastně sama.

„Vezmu tě do letního dne, vykoupeš se v řece a necháš vlasy uschnout na slunci. Podej mi ruku a půjdeme. Cítíš vůni pryskyřice a bzučení včel?“ ozval se hlas tak blízký, jako by byl uvnitř jí samé. Dívka přikývla a na jejích rtech, na kterých netál sníh, se objevil sotva patrný úsměv.

A pak mu pohlédla do očí. Zářily jako nejvzdálenější hvězdy. Odjinud. Tak studené!

„Neslyším včely, slyším vlky,“ zašeptala a zvrátila hlavu k bílé klenbě oblohy.

Pak s vypětím posledních sil vytrhla z prsou zlomený šíp. Z hluboké rány se vyřinula krev a na sněhu se rozpila červená skvrna s nepravidelnými okraji. Dívka do ní ulehla jako do obřího květu.

V zámku zachrastil klíč a ona se bleskurychle vymrštila z podlahy. Nejdřív popadla máminy rudé šaty a utíkala je pověsit na ramínko do skříně v ložnici rodičů. Než si matka sundala boty a pověsila kabát na věšák, stačila hodit bílou peřinu a polštáře zpátky do postele.

„Ležíš?“ ozvalo se z chodby. Dívka se rozhlédla po místnosti, jestli na něco nezapomněla. Zdá se, že všechno uklidila. Jen mezi oknem a knihovnou stál bez pohnutí on. Dívka skočila do postele, přikryla se až k bradě a zavřela oči.

Do pokojíku vešla matka, bez povšimnutí minula stojícího muže a sedla si na kraj pelesti. „Já vím, že nespíš,“ řekla potichu.

Peřiny studily jako sníh.

Rock and roller

(workshop II)

„Vzala jsem si už druhej prášek na hlavu. Teda ne jako místo čepice, ale že mě bolí, víš?“ řekla Naomi do telefonu. Neklan se tomu zachechtal, a protože jako obyčejně při volání jedl jablko, strašně se zakuckal. Jako vždy, když mu připadala vtipná, což bylo vlastně pokaždé, kdy chtěla. Na nižšího poddůstojníka, který odposlouchával jejich rozhovor, to působilo jako technická závada a poklepal prstem střídavě na pravou i levou chlopeň sluchátek. Oba milenci věděli, že mají napíchnutý aparát, a tak si v podobných nekonečných telefonátech libovali se sadistickou rozkoší. Pro pracovní účely používali samozřejmě linku, o jejíž existenci neměl sledovací úřad ponětí. Mobilní telefony byly dávno minulostí.

Byl hezký letní den a Naomi s Neklanem chtěli odpoledne trávit někde u řeky. To se jim nakonec podařilo.

„Píšu naprostý bláboly. Vůbec mi to nejde! Potřebuju hned žďabec rolleru nebo to nedodělám… Do hajzlu!“ zasténal autor příběhu. „Natož pak do večera,“ zavtipkoval zoufale.

Dávku už neměl nejméně sedm hodin, a tak se k němu nezadržitelně jako bezdomovec, kterému z neopatrnosti pohlédnete do očí, nebo jako policajt, kterému z opatrnosti nepohlédnete do očí, dostavoval absťák. A jak své absťáky znal, podle chůze, podle šátrání na chodbě, podle způsobu, jakým otvírají dveře… Věděl, že tohle bude teda opravdu Pan Absťák a že se nenechá uchlácholit mazlením s cigaretou ani obcováním s kořalkou. Dokonce ani grupáčem s cigaretami, kořalkou a extází se nenechá uchlácholit. Zkusil psát dál:

Hodinu poté v bytě Naomi zanotoval Marseillaisu druhý aparát. Dívka ztlumila řvoucí nahrávku El Carrolls Revival a zvedla sluchátko. „Máme práci, lásko! V kolik u mě můžeš bejt?“ řekl Neklan na druhém konci a otazník za vyřčenou větou následoval vykřičník hlasitého kousnutí do jablka.

„Ve tři,“ řekla Naomi otráveně. „A dělat se mi dneska chce, asi jako se mi chce chcát, když jsem čerstvě vyčuraná,“ přidala ještě dětsky lítostivým hlasem, takže Neklan kolem sebe v okruhu dvou metrů rozprášil jablečné pyré.

Za oknem Neklanova přízemního bytu se míhají veliké ohyzdné náklaďáky s vyceněnými chladiči a vytřeštěnými reflektory. Syčí vztekem a bolestí, rychle rezavějí a pak intuitivně vyhledávají hřbitovy aut.

Neklan si vyndal oči a navyklým pohybem je nahradil těmi na noční vidění, ukazováček pravé ruky vyměnil za nabitý. Chystal se na lov. Naomi si… Naomi si přiložila pod nehet malíčku aplikátor rolleru…

„Aplikátor rolleru?!“ vyděsil se autor. „Panebože! Píšu nějaký zkurvený umění nebo co to je?!“ zavyl. „Mám absťák velkej jako dýně z Černobylu a intelektuální ambice vhodný tak k vytvoření česko-českého slovníku slova ZÁVISLOST. Oči na noční vidění jsou sice docela slušný, ale má se to přece stát v plným slunečním světle, ne? Odpoledne! Večer vraždí každej ňouma z déčkovýho thrilleru. Musím se nakopnout! Nemyslí mi to!“ pomyslel si bezradně.

Kde jsou časy, kdy jedinou drogou, kterou potřeboval k psaní, bylo psaní samotné? Kdy míval pocit, že je vyvoleným, jehož talent je cosi jako číšník, na kterého stačí lusknout prsty? Že inspirace je žádoucí holka, která bez spánku, zdráhání a menstruace čeká dnem i nocí, až se pan spisovatel uráčí vykasat jí sukni? Kde je doba, kdy se zdroj jeho imaginace zdál být bezedný a nevyčerpatelný jako artézská studna? A způsob, jakým převtěloval myšlenky ve slova, bezbolestný a samozřejmý? Bylo to ještě před chvílí. V úterý? Vloni? Celé léto, kdy se tahal s tou malou čubkou Karlmay, která ho naučila rollovat a nenávidět silikon, byl přece ještě nabitý obrazy a slovy jako těhotný bůh… Zapomněl to v šatně Bunkru se šálkou? Vytrousil to na noční odyseji z Nusell Bridge, kdy zastavoval chodce a nutil je poslouchat hudbu z útrob pekla, kterou slyšel ze zamčené pasáže jen on? Měl pocit, byl si jistý, že na něj přece ten jeho zkurvený talent počká!? Počká jako věrná žena na vojáka, který se jednoho dne vrátí z války s lehkým zraněním a úsměvem…

Musí přece napsat SVOJI KNIHU! Jasně, za posledních deset let napsal řadu knížek, ale to je něco jiného, to se nepočítá. To bylo pro zábavu. A pro peníze. A hlavně pro peníze na zábavu! Až se jednou dosyta pobaví, napíše SVOJI KNIHU, která z něj vytryskne jako šťastné sperma. Sperma, které neskončí v kondomu u dálnice ani v ústech drahé štětky, které nezhltne výlevka umyvadla s proudem vlažné vody, ale spočine v plodném klíně jeho trpělivé múzy. Třeba se ten voják ještě z války nevrátil? Nebo v ní padl? Nebo se, proboha, vrátil jako někdo jiný? Někdo, kdo v sobě nemá SVOJI KNIHU!?

Autor vstal od stolu, přešel k velkému zrcadlu a pohlédl s opovržením na muže, který ho za poslední dobu stál tolik peněz, že už zdaleka nedokáže pokrýt jeho stále narůstající potřeby, i kdyby se upsal. I kdyby se upsal ďáblu! V případě nakladatele Koriktwyna to nebyla úplná nadsázka. Bože, kolik si už na poslední román vybral záloh? Bylo to celé jmění! A Koriktwyn zdaleka není jen nakladatel. Pokud tedy nepřipustíme, že pracovní náplní člověka takové profese může být nakládačka. V každém případě o něm kolovaly v literárních kruzích historky vzbuzující víc než respekt.

„Spisovatelé rádi přeháněj,“ pokusil se autor neslavně zahnat chmurné myšlenky.

V zrcadle nad hlavou toho nevděčného feťáka a zloděje životních románů uviděl na zdi rozvětvenou prasklinu, které si nikdy dřív nevšiml. „Musím zavolat malíře a nechat znovu vybílit,“ řekl si v duchu, napodobuje tím celkem věrohodně rozumného člověka. Prasklina se náhle roztřepaně pohnula a odklátila se na nerovných a nestejně dlouhých sedmi nohách pryč z jeho zorného pole. Netroufl se otočit. Třeba se zrcadlo zmýlilo? Nakonec, nebylo by to poprvé… Chloupky na autorově zátylku se naježily poryvem hrůzy. Zmobilizoval veškerou svou nanicovatou sílu a namířil si to zpátky k psacímu pultu.

Naomi se před domem usmála na dnešního zvláště neobratného sledkyna s poněkud odbytým polyesterovým obličejem. Chudák se, když ji uviděl, nenápadně otočil k výkladní skříni s rentgenovými snímky ryb a drůbeže.

Když se po chvilce vzpamatoval, byla ulice bez Naomi a on bez vyhlídky na restart do příštího dne.

Odešel k řece nakrmit racky svými implantáty.

„Je zle!“ pomyslel si autor zděšeně. „Rentgeny ryb a drůbeže? Píšu obludný bludy a mám to do večera odevzdat! Musím si nezbytně střelit nebo budu příští knížku psát oharkem cigára na erární zeď!“

Šel k bankomatu v kuchyňské stěně. Čísla na jeho displeji byla záporná. Výrazně záporná…

Před domem se poflakoval jeho úterní sledkyn, ale on si ho, jako ostatně i během mnohem méně zbytnělých absťáků, nevšiml. Autor pospíchal na drogovou tržnici a nezaregistroval by patrně ani před domem se poflakující ruské kolo. Mrkl na ilegálně nainstalovanou mapu města za svým čelem, aby zjistil, kam během dopoledne tržnice doplula. Sledkyn ho následoval s tichým bzučením.

„Naomi miluje Neklana,“ řekl Neklan a políbil Naomi na jizvu po křídle. Po několika víceméně milostných dotecích a větách vešli do Neklanova výtahového bytu.

„Jo, to je mnohem lepší než přízemní byt, ten byl moc přízemní,“ pousmál se sebevědomě autor. Po půlhodinovém výletě ven a hodinovém dovnitř. „Chyt jsem se!“

Schylovalo se ke krveprolití. Jeden z jeho aktérů neměl ponětí o tom, že krev, intimně kolující v jeho žilách, bude zanedlouho věcí veřejnou, že se jeho krev jako nesmělý odborář ocitne na dlažbě, že bude nedobrovolným dárcem krve. Den pro něj měl skončit dávno před setměním. Ten muž zatím nemá ponětí, že se má stát potravou zákeřné instituce zvané Osud. Přesněji řečeno, Naplánovaný a předem uhrazený osud. Částka byla už dojednaná: o dost vyšší než za čistírnu a o něco nižší než za kurz východní filozofie na západním pobřeží.

Letní den byl krásný jako obrázek. Krajinka s rudou signaturou v pravém dolním rohu.

Autor se dotýkal klávesnice počítače rychle a přesně jako chopinovský virtuos. Písmena utěšeně přibývala a slévala se do slov, která utvářela věty. Psát bylo snadné jako novoroční předsevzetí. Na povahu náhlé proměny jeho literárních schopností ukazovala jen fialová tečka pod nehtem levého prsteníku.

„Neklan miluje Naomi,“ řekla Naomi a napodobila Neklanův černý přízvuk. On pohladil hladkou Naominu tvář. Ve vzduchu zavoněla její aura. Jako ozon po bouřce. Neklan dokonce na okamžik uviděl jemně namodralou zář u jejího čela, nosu a úst. Připomínala mu svítání nebo západ, nebo jak kdo chce, podle svého naturelu a přesvědčení. I když se vlastně nedá říct, že by západ slunce byl pozpátku promítnutým východem a už vůbec ne, že by svítání bylo couvajícím západem. Objali se.

Neklan častěji než Naomi vnímal dilema vyplývající z podstaty jejich profese. A trpěl jím. Rozpor osobního života, který byl po okraj natankován zběsilou láskou k Naomi, a profese, jež vyžadovala despekt k životu, nezvládal snadno. Nakonec to pokrytecky, ale přece jen snesitelně vyřešil úplným odtržením oněch dvou světů ve své hlavě. Jeho rozpolcenost vedla k tomu, že dosáhl v bipolárních polohách svého Já vysokého stupně dokonalosti. V obou byl nepřekonatelný, opomeneme-li jednu jedinou výjimku, kterou byla právě Naomi. Nikdo totiž neuměl milovat a zabíjet tak jako ona. V milování, na rozdíl od svého povolání, byli oba monogamní!

V jiné části města se holil muž. Čekalo ho nepříjemné jednání, o kterém se mylně domníval, že bude největší nepříjemností dnešního dne. Na drobnou ranku přiložil nepatrný útržek toaletního papíru, na němž hned rozkvetla červená skvrnka. Proužek papíru teď vypadal jako miniatura japonské vlajky. Muž pokládal to drobné škrábnutí za jedinou krvavou epizodu dnešního dne. Také mylně.

Kdesi úplně jinde zatím krásná dívka a její milenec kontrolovali způsobilost svých zbraní, aby mohli zodpovědně a profesionálně zmařit jeho představy o tom, co je nepříjemnost. A o tom, jaké množství jeho krve bude prolito v dnešním odpoledni.

Byl hezký letní den…

Autor byl spokojen s vývojem svého příběhu, a tak z části opustil práci, aby na třetině stěny zasurfoval v celách oblíbeného euthanasiatského porna. Všechny ty řezy, stehy a vzdechy ozývající se z virtuálního nevěstince Hokkaidó ho brzy otrávily. „Je to furt stejný! Jako pan Čárka a pan Tečka, co se trápili dokolečka! Spíše tedy paní Kosočtverečková a pan Skalpel,“ povzdechl téměř jako muž po čtyřicítce a třetí dávce rolleru. Pak si vybavil upřímnou tvář Vladimíra Li Koriktwyna, vypnul hekající Hokkaidó uprostřed transplantace nějakého jemu neznámého orgánu a vrátil se poslušně jako spořádaná děvka k chodníku, který unášel jeho dávno nemilované hrdiny vstříc nedopsané pointě.

Naomi ozbrojená jen samonavigačním nožem a Neklan se svým ukazovákem ráže čtyřicet dva vyšli na ulici. Ze dvou milenců se náhle stalo dokonale fungující zařízení k účelnému zabíjení lidí. Smrtící zbraň. Většina jejich klientů byla přesvědčena, že jsou jedinou osobou. To celkem věrohodně podporoval i fakt, že v rudých stránkách figurovali pod společným jménem – Nena.

Rychle a pečlivě si ověřili nepřítomnost sledkynů a vyrazili za svým cílem. Nespěchali ani se neloudali. Kráčeli sebevědomě a nezadržitelně předem ověřenou trasou. Čišel z nich klid, rozhodnost a něco jako stavovská čest, která byla srovnatelná snad jen se sebevědomím úspěšného dirigenta, chirurga nebo…

Zrollerovaný autor chtěl ještě připsat: úspěšného spisovatele, ale tak sjetý zase nebyl. Vysoká koncentrace chemické látky opájela jeho mysl pocitem sebeuspokojení. Napadlo ho, jak je skvělé, že svůj mozek vyživuje bohatými zážitky posledních let. Právě teď je považoval za podnětné a inspirující. Malý autorek živořící někde uvnitř jeho hlavy křičel tenkým hláskem z plných plíček: „Jsou destruktivní a sebezničující, ty tvé zážitky! A embryo hypotetického životního románu, které jimi napájíš, je mrtvé! A co hůř: neexistuje! Nikdy neexistovalo! TVÁ KNIHA je jen chiméra, mumifikovaná mrtvola fikce, stín pomníku vylhaného bludu…“

Hlásek malého kritika byl umlčen agresivním signálem telefonu. Z komunikačního panelu, na který autor hovor otráveně přepnul, se bez varování ozval mrazivý hlas nakladatele Koriktwyna. Auror, i když měl vizuální kontakt trvale zapečetěný, se vymrštil ze židle, upravil si límec košile a servilně se usmál. Úsměv to byl přesvědčivý asi jako hrozba lavinového nebezpečí v La Scale. „Přeju vám příjemny odpoledně. A pokud vas tím snad neobtěžůji, rad bych jen čisto formálně připoménul, že podvakrat odložéný términ odevzdáně vášeho rukopisu byl včéra ve dvacať nula nula,“ řekl Koriktwyn.

„Ježíšikriste, já si v tom rauši posledních dní spletl datum,“ proběhlo autorovi hlavou jako olověná kulka. Devótní úsměv se odporoučel.

„Promiňte… eeehm…,“ vysvětloval pohotově. „Můžu to poslat za moment. Už zbývá jen pár…“

„Teď mi to něposilajte, očekávám na vas v šestnacť hódin v Ithakafé,“ prohlásil nakladatel kategoricky. „Au revoir!“

Autor za prvé polkl. Sice naprázdno, ale sousto to bylo stravitelné jako gratinovaný pterodaktyl. Za druhé smrtelně zbledl a za třetí se roztřásl jako San Francisco v roce 1906.

Otevřel ústa, než ale stačil říct „Pane Koriktwyne,“ ozval se signál přerušeného spojení. Chvíli nehnutě seděl a snažil se uklidnit. „Třeba nějaká nabídka k nové spolupráci?“ vyzkoušel útěchu lacinou jako román v papírové krabici před antikvariátem.

Po několika bezedných minutách se zvedl z mokré židle a šel se převléknout. Na cestu a na kuráž kopl pod nehet zbytek rolleru a rázně vykročil ze dveří.

Ráznost a sebevědomí během pár chvil roztály jako dva kopečky vanilkové v Márquezově románu. Zpomalil a vzápětí zase přidal. Teleskopické vodítko neodkladné povinnosti bylo napjaté jako struna. Brnk!

Cestu do Ithakafé znal dobře. Scházeli se tam lidé z nakladatelství s autory, literární kritici s autory, autoři s autory a jiné bytosti, jejichž svět je determinován černým na bílém. Autor byl jen překvapen zvláštní okolností oné schůzky, kterou měla být přítomnost samotného Koriktwyna. Toho v Ithakafé nikdy nikdo neviděl, ač se k jeho osobě stáčela řeč velmi často.

Za dvacet minut již autor kráčel po nábřeží, kudy to bylo ke kavárně nejblíže. Přemýšlel o konci rozepsaného příběhu, o začátku příběhu SVÉ KNIHY si teď uvažovat nedovolil. To počká. Je to zvyklé čekat…

Jako vždycky si nevšiml svého bzučícího sledkyna, a nemohl proto zaregistrovat, že náhle dobzučel. Bylo to těsně po tom, kdy minul velmi pohlednou rusovlásku v šortkách, která seděla na náplavce a bez zájmu házela do vody drobné oblázky.

Pod obloukem mostu Prvního máje uslyšel takové šťavnaté křupnutí, jako když někdo s chutí kousne do jablka.

Byl hezký letní den.

KONEC

Nakladatel Dmitrij Konstantinovič Ostoprudin dočetl rukopis. Seděl rozvalený ve starobylém koženém křesle (opravdu koženém, z nějakého zabitého zvířete) za stolem o chlup menším než větší taneční parket. Pak pohlédl na spisovatele Engelmilera udiven, jako kdyby pro samé čtení zapomněl na jeho přítomnost v místnosti. Ten doposud mlčky a v pozoru čekal u dveří. Nejdřív se pokoušel vypadat jako spisovatel, po deseti minutách nevypadat jako liftboy a po další čtvrthodině nebýt vidět vůbec. Nakladatel vážně pokýval hlavou a smutně vzdychl. Hrábl do velké krabice pro obrovský doutník a pečlivě odřízl jeho špičku, která by stačila průměrnému kuřákovi k hodinové kratochvíli. Pak ten kubánský Zeppelin opatrně nahřál nad stolním zapalovačem a konečně si zapálil. Spisovatel bezvýznamně zakašlal. Ostoprudin vypustil z úst nekonečný dým.

„Присаживайтесь, пожалуйста!“1 řekl a tím velikým doutníkem ukázal na malou židli.

Engelmiler usedl. Nakladatel na něj hleděl rybíma očima s takovou lítostí, že to působilo opravdu směšně. Zdaleka ale ne tolik, aby se autor rozesmál.

„Ну и что с вами прикажете делать, дорогой вы мой?“ zahřímal Ostoprudin. „Это вам не Хемингуэй, о Чехове я вообще молчу!“

Spisovatel poposedl na židli a znovu si odkašlal. Dmitrij Konstantinovič jej za to odměnil mrakem modrého kouře.

„Самобытности – кот наплакал, интрига с персонажами, которые убили своего автора, настолько неоригинальная – ну просто кошмар,“ pokračoval sípavým hlasem zadřeného pístu. Engelmilerovi krátce zaškubalo víčko levého oka. „А этот издатель Кориктвин?“ ozvalo se z nitra hustého oblaku. Engelmiler tušil, že s touhle povídkou bude problém, a byl si samozřejmě naprosto jist, že postavu nakladatele Koriktwyna bude Ostoprudin považovat za osobní útok. No, ale to byl přece záměr, ne? Je spisovatel! Jeho pravomocí a povinností je nastavovat zrcadlo, vysmívat se předsudkům. Být nezávislý… „Что вы этим хотели сказать, несчастный вы мой? Мятежник…?“

Engelmiler se zazubil a znovu si odkašlal, jako by chtěl něco říct. Ostoprudin zavrtěl smutně hlavou a zahrozil mu zavalitým prstem přepásaným zlatou obručí s čtvrtkilovým rubínem. „Ну, ну. Как вы меня мучаете! Вы же талантливый писатель, поэтому даю вам последний шанс…“

„Živá hudba krojovaných muzikantů a důmyslný interiér s prvky nefalšovaného folkloru jsou jen originálním rámcem opravdového skvostu podniku, kterým je samozřejmě kuchyně. Už jste někdy ochutnali tradiční ruské pokrmy, jakými jsou pelmeně, šči nebo studená polévka okroška? Základem této vynikající lahůdky je kvas, zelenina a rybí nebo masová směs. Kdo neokusil, neuvěří! A zvolíte-li k okrošce jako přílohu v místní kuchyni pečené křehké pirohy, vězte, že budete v sedmém nebi labužníků…“

Engelmiler se dlouze zadíval z okna, pak si protáhl ztuhlá záda a vrátil se k psaní.

1 (rusky) Posaďte se, prosím! … No, tak co mám s vámi dělat, chlapče nešťastný? … Není to žádný Hemingway, a už vůbec ne Čechov: … Originálního je na tom prd a zápletka s postavami, které zabijí svého autora, je nepůvodní až běda. … A ten nakladatel Koriktwyn? … To má být co, hochu nešťastný? Revolta? … Jo, jo. Vy mě trápíte! Jste ale talentovaný spisovatel, a tak vám dám ještě jednu šanci…

Salon v ulici des Moulins

Zpěv končím slokou o tvé náruči,
o ústech, jež lehko
něhou svých polibků mě umučí,
Anděli můj! — Děvko!

Paul Verlaine: Serenáda, přeložil František Hrubín

V 17.07 jsem ji zahlédl u silnice. Všude kolem byl říjen. Koruny stromů, krev a rez, se dvojily v kalužích jako rytíři na dvojhlavých kartách. Obloha byla šedá jako Baltské moře a mrholení se zamítavým gestem stěračů připomínalo film ze začátku šedesátých let. Nějakou černobílou detektivku s Rudolfem Hrušínským v baloňáku, s cigaretou bez filtru a téměř beze slov.

Trochu prudce jsem zabrzdil. Většina mužů, a to bez rozdílu vzdělání a vyznání, trochu prudce brzdí a trochu prudce startuje, pokud je v blízkosti osoba druhého pohlaví. A z téhle osoby to její druhé pohlaví přímo čišelo. Sálalo. Řvalo! Zacouval jsem a dával přitom dobrý pozor, abych tu žádoucí dívku, která se zdviženým palcem stála u silnice, neohodil. Měla na sobě velmi krátkou bílou bundu a nesmírně krátkou bílou sukni. V tom všudypřítomném blátě by stačilo málo, abych z ní udělal dalmatince. Dovedu si určitě představit mazanější entrée pro další konverzaci.

V 17.07 jsem za sebou měla už dvě hodiny stopu v tomhle ospalým análu zeměkoule s názvem Řásnice a byla jsem zmrzlá na stydkou kost. Exoticky šedá silnice kontrastující s pohádkově šedým pangejtem a nad tím vším se klene omamně šedá obloha. Řásnice mon amour.

Moje nálada byla radostná jako kondolence k úmrtí mladší sestry. Konečně, když jsem si teda minisukni vyhrnula až někam nad lopatky, chlápek oháknutej ve fordu focus začal brzdit jako pes zbavující se cizopasníků. Byla jsem v tu chvíli ráda, že mi není šedesát nebo že nejsem třeba opilej voják, i když jsem si mnohokrát v životě říkala pravej opak. Dnes ale byla zima. Teplo je zkrátka někdy víc než počestnost. Teplo může dokonce být i víc než morálka. Ale co já s morálkou? Ode mě se očekávají spíš úkony typu orálního. Ha ha.

Když ke mně ten chlap tak zběsile couval, vjel do louže a ohodil mě od hlavy k patě. A to jsem mu dohromady ještě nic nepředvedla! Ha ha.

V 17.07 tu zkažená čubka nestoudně vystavuje své nahé maso kolemjedoucím! Jeden z nich právě zastavil a přeochotně to lascivní stvoření naložil do auta. Bolí mě pátý, šestý a sedmý obratel.

Začíná jemně pršet. Déšť voní jako déšť, který přichází po požáru. Zapínám světla a vyjíždím opatrně za nimi. Kanystry v kufru do sebe narážejí s dunivým šploucháním. Spát se mi nechce, nechce, nechce…

V 18.42 jsem se skřípěním brzd (my muži…) zastavil u motorestu Punk Child. Nevypadal zdaleka tak zle jako motorest U Tří paviánů, který jsme málem navštívili o třicet kilometrů dřív, nebýt pronikavého odéru mnohem většího počtu paviánů, než avizoval poblikávající neon. Moc nemluvila. A už vůbec ne česky. Po jednom kafi s tuplovaným panákem pro mě a jednom steaku a třech ginech s tonikem pro ni, jsme se ubytovali.

Paní na recepci, která právě s nevalným zájmem sledovala velkou show v malé televizi, nám položila klíč na pult z černého skla. Zdálo se, že pro nás jí už nezbyl zájem ani nevalný.

V 18.42 jsme zakotvili u nějakýho motorestu. Ten řidič, nadrženej jak virová pandemie, to chtěl zapíchnout už předtím u pekelný pastoušky, co se jmenovala a taky smrděla po opicích. Nakonec jsem to, díkybohu, dokázala vymluvit jemu i jeho zdivočelýmu parťákovi pod volantem. Tenhle motorest se jmenuje něco jako Punk Child. Je sice dřevěnej, takže trochu připomíná prvorepublikovou plovárnu. Zvenku vypadá celkem čistě. To já většinou taky. Ha ha.

Měla jsem hlad jako stopující děvka, a tak jsem z pana natěšenýho vyrazila sendvič se šunkou a dva giny s tonikem. Lidi většinou neradi platí předem… Recepční ani nechtěla moje doklady, takže nebylo třeba řešit jejich neexistenci. Kdyby s sebou měl nafukovací pannu, věnovala by jí větší pozornost než mně. Chápu to. Pannu tu určitě ještě nikdo nikdy neviděl! Ha ha.

V 18.42 zastavují u druhého motorestu. Ona se před pářením hodlá nechat nakrmit a napojit. Bolest páteře je nesnesitelná. Mícha se osvobozuje jako had. Hovoří syčivě rozeklaným jazykem.

Dívám se na ně od svého mléka. Ta hnusná polonahá servírka mi odmítla prodat sklenici mléka. Musel jsem si nakonec koupit jeden maličký kelímek mléka ke kávě… A druhý maličký kelímek mléka ke kávě… A třetí maličký kelímek mléka ke kávě… A čtvrtý maličký kelímek mléka ke kávě… A pátý maličký kelímek…

Neusnu ani na chvíli, neboj! Bolest mi pomůže.

Ve 20.18 vyšla ze sprchy. Bílý ručník měla omotaný kolem opáleného těla jako Brigitte Bardot, když ještě nelobbovala s tuleni. Byla vzrušující a vyzývavá.

A teď vám ji popíšu: nohy měla tak dlouhé, že jsem nic takového dlouho neviděl a patrně zase dlouho neuvidím. A ňadra, která když… A břicho ploché jako… Ach jo! Popsat takovou ženskou je vlastně nemožné. Vyzařovala z ní drzá a přirozená výjimečnost. Krásně se doplňovala s obrazem Henri de Toulouse-Lautreca V saloně v ulici des Moulins, jehož reprodukce visela na zdi nad postelí. Ten nádherný obraz znám nazpaměť ještě z dob studií na Akademii. Kde se tak asi vzal v tomhle zapadáku, proboha?! No, vlastně je to výjev z bordelu, tak proč ne? Z toho plátna čiší vznešený klid… Já se ale právě soustředil na polonahou holku, a ta mě klidem nenaplňovala. Dumal jsem nad tím, jak naplním já ji… Měla v očích neředěnou perverzi a něco dětského kolem úst, která byla tvarována s tak nevšedním vkusem… „Bravo, Mistře!“

Jednou jsem viděl kreslený vtip: Neuvěřitelně barvitě pojatý západ slunce, poslední paprsky se derou velkolepým barokem oblaků a mračen, spanilá příroda rozmařile exhibuje před nadcházejícím majestátem noci… A úplně dole, pod vší tou grandiózní podívanou, stojí maličký mužík, tleská a volá: „Bravo, maestro!“

Kreslené vtipy se vyprávějí snadno, ale popsat tu stopařku po mně nechtějte. Štětka? Samozřejmé. Ale neuvěřitelná štětka! Kolem bradavek měla jemné chmýří a při milování samotném se výraz její tváře chvílemi ztrácel v opojení, jako se účastníci Blair Witch Project ztráceli v tom zrnitém VHSkovém lese. Byla trochu nastydlá a popotahovala dávno předtím, než jsem vylovil z útrob bundy psaníčko bez adresy. Kokain patří k sexu v motorestu stejně jako trapas k abiturientskému večírku, jako špatná předpověď počasí k Charlesu Dickensovi, jako akné k tanečním kurzům, jako sex k motorestu s kokainem.

Dlouze a nahlas se vysmrkala. Vzpomněl jsem si na jeden obraz českého malíře Bedřicha Dlouhého. Byl to portrét krásné, elegantní a sebevědomé ženy s hlubokomyslně vemlouvavým pohledem upřeným na diváka a s decentně průhlednou nudlí u nosu. Jmenoval se Mírné nachlazení. Ten obraz byl pro mé vnímání světa důležitý. Teprve drobná nedokonalost povyšuje přece hezkost a půvab na Krásu s velkým K. Nemyslím takovou tu na podstavci opatřeném římskou kapitálou. Myslím živou krásu, třeba i trochu nemocnou, ale neopakovatelnou! Nenaklonovatelnou!!

Ve 20.18 jsem vyšla ze sprchy a zaplatila za dopravu a občerstvení… To je čistej cynismus, že? Na rozdíl od mnoha svých kolegyň mám výhodu, že vím, co je cynismus vůbec za slovo. Nebo je to nevýhoda? Člověk nejen že se nerodí jako děvka (narodila jsem se jako holčička, pokud vím), ale často k tomu ani nijak nesměřuje. Ve třinácti na otázku své třídní „Čím chceš být?“ většinou neodpoví: „Prosím, prosím já bych chtěla být kurvou, paní učitelko!“ To spíš vypustí do virtuálního světa spořádanejch představ nějakou tu kadeřnici, a když hodně přitvrdí, tak letušku, v nejhorším případě zpěvačku…

V rámci těch falešnejch příprav na nepravý zaměstnání se vám ale snadno může stát, že nasbíráte slova, jako je cynismus. Ale nebo taky úplně jiný slova… Třeba i nějaký s opačným znaménkem citlivosti. A k čemu vám pak ty slova jsou? Můžete se s nima akorát nechat vyfotit! Vyblejsknout někde u dálnice na hajzlíku s dalším hajzlíkem v sobě. A tomu hajzlíkovi s kšiltovkou a zlatým řetízkem, kterej na vás funí neodolatelnou směs piv a panáků s rafinovanou příchutí cibule, je naprosto volný, jestli jste cynická, nebo třeba cyklická. A vám je to po čase volný taky, i když cynismus je rozhodně účelnější pro tuhle profesi.

Pan Ford Focus byl alespoň docela zábavnej a milej. Zábavnější než většina těch, kterým dávám za to, že mi něco dají. Co bych za to někdy dala, abych nemusela…!

Asi to byl nějakej potrhlej umělec, protože pořád mluvil o obrazech a malířích. Já osobně před Dalím dávám přednost Diorovi. Ha ha. Ale bylo vidět, že se mu fakt hodně líbím, což je příjemný i pro děvče mojí profese. Není to sice nezbytný, ale příjemný to je, to zase jo! Nejradši bych to k něčemu přirovnala, ale nevím k čemu.

Když jsem mu v kleče rozepnula džíny, začal právě povídat o francouzským malíři Toulouse-Lautrecovi, protože tu na zdi visela reprodukce jeho obrazu. Byl tam namalovanej takovej utěšenej bordel z doby, kdy se říkalo nevěstinec a šlapky byly kurtizány. Sametový pohovky a na nich, v takovým skoro vznešeným klidu, pár prostitutek.

Pan celkemmilej stačil říct jen: „Lautrec to namaloval kolem osmnáct set devadesát čtyři a jmenu… Uch.“

A pak s očima obrácenýma ke stropu zmlknul, i když technicky vzato mluvit klidně mohl. Teda na rozdíl ode mě. Ha ha.

Ve 20.18 prohlížím dějiště jejich pokání. Odporný přízemní motorest plný ženských pachů. A mužských pachů. Zvenku jsou na oknech mříže, což je naprosto skvělé! Vchod do restaurace samostatný, v recepci jediná stařena zaujatá televizí a ochotná přistoupit na verzi moravský distributor vín.

„Tož, to je moje živobytí, paninko. To já nemóžu nechat v auťáku. Těch pár demižónků chci mít pěkně na očích. Však já donesu koštnót, žádné strach.“

Pokoj vedle nich je volný a z druhé strany je nějaká komora. To je ideální.

Přisunul jsem si židli k tenké stěně a přiložil na ni fonendoskop. Po zdech s květovanou tapetou tu visí samé pornografie. Všechno, co slyším z vedlejšího pokoje, je Sodoma a Gomora.

Bolest se zklidnila, ale vím, že jen čeká na svou příležitost. Had v dutině stromu nespí. Z tašky vyndávám ještě propanbutanovou bombu a další věci. Oči se mi klíží. Dnes nepůjdu spát, mami. Miluji tě! Už se nebudeš muset nikdy takhle ponižovat.

Páteř zasyčela a kdesi v mé hlavě vyšlehl plamen.

Ve 22.22 nám noční bílé linky jely bez zpoždění a po každé z nich jsme se opět sešli na křižovatce svých těl. Vlastně sjeli, protože sešlí jsme si rozhodně nepřipadali.

Zažili jsme dlouhý večer plný krátkých snů. Ať už bděných, nebo těch druhých. Opakovaná rozkoš v neopakovatelných obměnách byla závratná. Pohádka tisíce a jednoho poryvu vášně vázaná v kůži horké ženy a ilustrovaná dráždivou vůní potu. To vše v exkluzivní edici Jediná noc. Byla to dospělá milenka. Věděla, kdy se má otrocky vzdát a kdy je naopak s partnerem třeba bojovat jako smyslů zbavená o každý milimetr uspokojení. Smyslů zbavená smyslností! Růžový plyš mazlíčka chvílemi bez varování prorvaly atavistické drápy. Tahle bezejmenná cizinka mě upálila na hranici vlastního chtíče a vzápětí uhasila příbojem hojivé něhy. Několikrát za sebou! A několikrát pod sebou! A několikrát nad sebou! Byl to jeden obrovský tanec: ordinérní polka s šarmem předválečného tanga v rytmu speedmetalu.

Po hodinách plynoucích bez korekce minut a diktátu vteřin jsme se prosouložili k nefalšovanému milování. Protože jestli její milování bylo falšované, chci jednou provždy žít ve zfalšovaném světě plném zfalšovaných pocitů a představ. A nakonec s pocitem falešného zadostiučinění falešně umřít. Pravdu si, prosím, v tom případě vystavte doma mezi trofeje z moří (páchnoucí mušle, hvězdice a kraby) a upomínkové předměty z lázní (Karlovy Vary, Teplice a Poděbrady). Jestli takhle miluje děvka za peníze, tak chci být milován děvkou za peníze jednou provždy! Vlastně mnohokrát provždy!

Ve 22.22 světácky vybalil celkem slušnej pervitin, i když říkal, že je to úplně výtečnej koks. Nakonec, ať už si myslel, že tohle je kokain, nebo chtěl, abych si já myslela, že je to úplně výtečnej kokain, nebrala jsem mu iluze.

Iluze? Další z těch slov, co jsou pro mě opravdu nezbytný!…

Tak jsem se s ním pomilovala. Úplně normálně, ale zároveň docela pěkně. Ani jsem chvílema nemusela zavírat oči. On to hodně prožíval, tak jsem mu zahrála dva tři orgasmy jako živý. Byl z toho blahem bez sebe. Pak jeden nehranej jeho a bylo po všem. Směj se, paňáco, je konec milování.

Bylo po všem, ale přišlo něco naprosto zvláštního: usnuli jsme si v objetí! Necpal mi zmuchlaný prachy, neposkakoval směšně na jedný noze při oblíkání zmuchlaných kalhot, nezapaloval si cigáro ze zmuchlaný krabičky s telefonním číslem napsaným propiskou a nešel se dlouze sprchovat, aby ze sebe smyl vůni, která ho pre coitum přiváděla do extáze a teď se mu eklovala. Dokonce mi ani nedal pěstí a nezdrhnul.

Zůstal ležet a objímal mě. A já jsem ležela a objímala jeho.

Ve 22.22 je vše připraveno. Recepční po mém víně Château Rohypnol spí jako mrtvola. Usínám s otevřenýma očima. Všude kolem je popel. Vlevo, vpravo, vepředu i vzadu – popel.

Namísto růžence mnu v prstech obratle své nemilosrdné páteře.

Nech mě ještě chvíli spát, mami!

Ve 23.50 jsme usínali vedle sebe. Ona ležela s hlavou na mém rameni a já s hlavou v nebi. Bylo to sice nebe velmi nereligiózní, ale nebe to bylo. Nade vši pochybnost.

V tolika vztazích s tolika ženami jsem tohle neuměl. Nebo to neuměly ony? Vykrádal jsem se z jejich postelí (ze svých postelí) jako provinilý podvodník. S naléhavou potřebou samoty, s pocitem studu, s výmluvou a kradmým pohledem na hodinky…

Tady, na zemi pitomého motelu, jsem měl najednou pocit něčeho… Něčeho, co se právě stalo. A stalo se to hodně!

Ve 23.50 jsme usínali v objetí jako… Milenci? Jo, jako milenci! Už jsem myslela, že nevím, jak to chutná. Už jsem na to nevěřila. Už jsem myslela, že to umřelo.

Gdaňsk 1995… Temné přízraky lodí a slaná noc přinášená odlivem. Olej řetězu a jednonozí rackové. Vítr, který přináší zvuky z přístavu, kde ráno začíná už v noci. To všechno a ještě něco. Něco, co bylo teď. Šeptání v řeči, ve které nerozumím každému slovu, a přece rozumím… Něco, co se právě stalo a stalo se to hodně!

Ve 23.50 mě budí matka. Ve vedlejším pokoji je náhle ticho. Musím si pospíšit! Nesmím usnout, nesmím spát!

Koberec na chodbě a v mém pokoji je nasáklý benzinem, dřevěné stěny jsou polité a za jejich dveřmi otevřené demižony. V mém pokoji za zdí čeká na pokyn žáru malá bomba.

Oheň je čistý a očistný.

Z malé aktovky, ve které jsem kdysi do školy nosíval pro posměch spolužáků svačinu od maminky zabalenou do vánočního papíru, vyndávám krabičku sirek.

Vánoční cukroví voní celým hořícím domem. Linecké koláčky jsou jako prsteny kostí kolem mé posvátné míchy. Tam jsem musel spát. Po prášcích. Polonahé nevlastní sestry mě přivazovaly a se smíchem vrážely do mé páteře stovky jehel!

Už nespím!

Ve 24.00 vyšlehly ode dveří plameny. Všude byl dým a ozýval se podivný hukot připomínající silný vítr, který se opírá do plachet. Podíval jsem se na okno a teprve nyní jsem si všiml silných mříží mezi žaluziemi. Tenhle motorest nikdo nevykrade, jak se zdá…

Sedla si a rozespale na mne pohlédla s nechápavým údivem.

Vzpomněl jsem si na fotografii, kterou jsem kdysi viděl v National Geographic. Několik vteřin po startu se americký raketoplán Challenger přímo před zraky příbuzných sedmičlenné posádky proměnil v gejzír ohně, který se rozprskl po obloze. Na fotce byly zachyceny výrazy obličejů těch blízkých pozorovatelů, prozrazující naprostý šok a bezbřehé zoufalství. Jen jeden muž středních let měl v očích jiný lesk a ve tváři jakési podivné nadšení. Dlouho jsem o té grimase přemýšlel. Myslím si, že ten muž, otec kosmonautky, který byl právě svědkem proměny svého milovaného potomka ve světlo, odmítal uvěřit skutečnosti, kterou vidí. Jeho ctižádostí a hrdostí rozjásaná mysl nepřipouštěla možnost katastrofy a on po jednu milosrdnou vteřinu nevědomosti považoval ohňostroj nad svou hlavou za součást slavnosti startu.

Nyní, v hořícím pokoji motorestu, v jejích očích také vidím odrážející se oheň, ale žádný zmatek nebo hrůzu.

Vyběhl jsem ke dveřím a marně zalomcoval klikou. Ve chvíli, kdy jsem se otočil zpět, explodovalo za dveřmi několik desítek litrů benzinu. Místnost se proměnila v peklo a žhavá tsunami mě odhodila na zem.

Je konec, pomyslel jsem si, a kupodivu mě taková představa nevyděsila. Můj život posledních let, plný neúspěšného malování, na které jsem kdysi měl, a úspěšného pojídání chemických látek, na které jsem nyní už neměl, bude zakončený ohňostrojem! Proč ne? Dnes jsem osmým členem posádky raketoplánu Challenger. Po léta utajovaným a možná díky svému zbabranému životu po léta hořícím. Tak jsem alespoň před chvílí spal s její hlavou na svém rameni, napadlo mě.

Zakryl jsem si před stravujícím žárem obličej a ohlédl se, co dělá ona. Stála u stěny a klidně si prohlížela reprodukci Lautreca. Dřevěná stěna, na které obraz visel, najednou lačně otevřela ohnivá ústa a pohltila ji.

Ve 24.00 začalo hořet. Mám ráda oheň.

Když jsem byla malá, vydržela jsem do plamenů zírat celý hodiny. Maminka s tetou zpívaly krásný písničky o starých pistolnících, o lososech v Mazurských jezerech nebo o Japonečce v Jokohamě. Někdy jsme jen mlčely do rytmu praskajícího dřeva a klacíky jsme odstrkovaly konec prázdnin.

Často jsem si přála, aby ten můj noční zlej sen o motorestech a autech navlečenejch jako zkažený zuby na provázku šedý dálnice shořel. Aby prohořel jako zaseknutej film v hrkající promítačce, kterou nejde jinak zastavit. To smutný péčko, ve kterým hraju hlavní roli dokola ošukávaný holky, už nebylo ke koukání.

Tak jo, hoří. A je to fajn, že nehořelo včera. Včera jsem nikomu neusnula na rameni. Přece! Tak by se mi hořelo hůř. Ha ha.

Ten Lautrecův obraz je krásnej. Škoda že jsem tak blbá a neposlechla si od toho blázna, kterej teď marně cloumá klikou pokoje, jak se jmenuje. Ten obraz, samozřejmě! U chlapů jsem na anonymitu zvyklá. I když tenhle…

Ode dveří na mě dýchlo peklo a druhý větší právě nabíralo dech někde za zády vznešeně klidnejch kolegyň z roku 1894. Ještě že si pamatuju aspoň čísla. Teda některý! Ha ha.

Ve 02.38 stojím v menším hloučku lidí mezi pěti hasičskými auty, dvěma policejními a tím, co zbylo z motorestu.

Mícha opustila páteř, omotala se mi kolem kotníku a vrostla do mokré hlíny jako kořen nějaké rostliny. Nemůžu se ani pohnout, víš, mami?

Moje auto stojí o třicet metrů dál a já nejsem schopný jít, nasednout do něj a odjet. Vím, že jsem to měl udělat už dávno. Dávno jsem tu neměl být. Tak se nezlob, prosím. Už to víckrát neudělám. A on tobě taky ne.

Je jen popel a lidé nejsou jako pták Fénix, aby z něj povstali.

Měl jsem odjet hned, já vím. V kufru vozu mám ještě pár kanystrů a v policejním autě sedí stará recepční a pije kávu… Už taky nespí jako já. Nemůžu odejít.

Nikoho tam nenašli, mami! Prý v tom pokoji nikdo nebyl!

Prší. Déšť padá do popela a voní jako tenkrát.

Nespím, neboj se! Popel se pomalu mění v bláto.

Ve 02.38 jsem stál mezi sloupy ve foyeru a hleděl na sebe do vysokého zrcadla. Sametový koberec ztlumil kroky číšníka natolik, že připlul bezhlesně jako gondola. Ze stříbrného tácku mi nabídl šampaňské ve štíhlé sklenici. Bylo nesmírně lahodné. Vytříbená chuť nápoje se spojila se vzdálenou hudbou v jeden omamný pocit.

V tu chvíli jsem uviděl přicházet oslnivě krásnou dívku. Číšník jí s galantní úklonou nabídl sklenku a zmizel stejně tiše, jako se objevil.

Ve 02.38 jsem ve zlatavém světle foyeru zahlédla u zrcadel neznámého a celkem pohledného muže. Rozloučila jsem se s Marcelle pozdvižením obočí, zvedla jsem se z velkého purpurového divanu a vydala se napříč salonem. Do práce. Ha ha.

Jean-Pierre mi se spikleneckým mrknutím nabídl sklenku šampaňského. S úsměvem jsem přistoupila k cizinci a řekla větu, jejímž obsahem jsem si v tu chvíli nebyla zcela jistá: „Jestli se nemýlím, pane, ještě jsem vás v des Moulins nikdy neviděla.“

Sulfur s. r. o.

(workshop III)

Skladiště? Podzemní skladiště fabriky? Podzemní skladiště obchodního domu? Přihořívá. Podzemní skladiště obchodního centra! Fabrika, to je tak do Terminátora 4. Obchodní centrum je lepší. Je víc současné (snad ne až trapně?!), a hlavně nenavozuje samo od sebe hororovou atmosféru. Nepředjímá následující události, a to mě baví. Takže dialog:

„Kam že chcete odvézt?“ řekl chlápek v montérkách. „Mladej pán asi drobátko přebral, co? Nejste vy Jaroslav? Dneska je Jaroslava, že jo? Vlastně včera…, dneska je osmadvacátýho…“

„Nechte toho, člověče! Jste tady od tý zdviže, ne?“ prohlásil příkře mladík.

„Jo,“ odtušil muž v montérkách otráveně. „Vod zdviže tu jsem. A tím to pro mě končí. Vostatní věci mám v zadku, páč tu vod nich nejsem!“

Dialog docela jde. Trochu vulgární, ale tak akorát, myslím. A taky poněkud nepochopitelnej. Samozřejmě, jinak by to ani nemělo z kraje cenu! A snad i docela autentickej. Ten Jaroslav má svátek, ale… No, to je teda toporný, se mi zdá. A taky by možná ten můj cestující (kdo ví, co se z něj vyklube) mohl mluvit spisovně. To je takový cool a bude to příjemně kontrastovat s chlapem v montérkách. Jasně! Takže:

„Kam že chcete odvézt?“ řekl chlápek v montérkách. „No, to já si občas taky přihnu, ale hned nefárám. Dejte tam zpátečku, mladej! No, klídek…“

„Tak dost! Jsem tady pracovně, jdu zkontrolovat cestu. Jste tady od té zdviže, ne?“ prohlásil mladík příkře.

„Jo,“ odtušil muž v modrácích otráveně. „Vod zdviže teda jsem. A vy jste vodkaď? Vod skrytý kamery, nebo vod zápalu mozkovejch blan?“

No, snad takhle by to šlo…? Toho „v zadku“ je mi trochu líto, ale logiku to valnou nemělo. Takže:

„Jsem od Sulfuru. Od agentury Sulfur!“ řekl mladík a vytáhl ze saka tmavého obl…

Ne, ne! Tmavej oblek je klišé jako prase! Man in black. Nuda. Takže:

a vytáhl z náprsní kapsy koženkové bundy…

Jo, mám rád koženku. Mám rád napodobeniny. V jednom rozhovoru o hudbě se mě ptali, jakej hudební nástroj mám nejraději, a já řekl: Tympán, ale digitální, ze synťáku… Koženkový křeslo jsem už v pár povídkách uživil a je jasný, že kožený křeslo zdaleka není taková jízda. O bundě to platí neméně!

Vždycky si představím, jak stahujou tu umělou kůži z umělýho zvířete.

… jakýsi průkaz, který krátce přidržel před mrkajícíma očima potícího se muže.

Mrkajícíma očima potícího se muže? To je nějaký taky upocený! Ať mrká, nebo se potí, ale oboje je na pendrek, přece! Takže:

… přidržel před očima zpoceného muže.

Není to ono. Proč se má potit? Nic se neděje. Na pocení ještě bude čas, teď bych ho měl spíš nějak charakterizovat. Takže:

… přidržel mladík před očima postaršího tělnatého muže.

To by šlo. Tělnatý je docela dobrý, ne? Líbí se mi na tom ta oxidová přípona (tělový, tělistý, těličelý…). Takže:

Průkaz je průkaz, prolétlo muži hlavou. Fotografie mladíka tu byla nalepená i orazítkovaná, ale na řidičák ani zdravotní pojišťovnu to nevypadalo. Spíš na něco, jako mívají ve filmech detektivové a v životě revizoři.

„No, vo co teda jako dovopravdy jde?“ odfrkl stále neochotně, ale už také velmi obezřetně starší muž. Mladík průkaz hbitě uložil zpět. Vědom si získané převahy, zastrčil palce rukou do kapes a ostatními prsty netrpělivě vířil ve vzduchu.

„Obcházím jednotlivá vstupní místa a kontroluju, jestli je vše v pořádku,“ řekl. „Tak snad abychom…,“ s pozdviženým obočím se podíval na drahé hodinky, které mu zdobily útlé zápěstí‘ porostlé tmavými chlupy. „Nemám jen vás, vážený pane!“

Muž v montérkách horečně přemýšlel. Z celé situace neměl dobrý pocit a neměl ho ani ze své role v ní. Byl nesvůj. Jako člověk, který se snaží zastavit rychlík, ruční brzda se ulomí a zůstává mu v ruce, vlak nabírá rychlost a on se ne a ne probudit! Bylo to nestandardní a nepříjemné. Nadstandardně nepříjemné. Bodrý muž od zdviže, obvykle naložený ve svém poklidu jako v sladkokyselém nálevu, byl autenticitou mladíka vyveden z míry. A míra pro něj byla nejen životní potřebou, ale vlastně i životním postojem.

Naposledy se cítil takhle nepatřičně, když se jeho manželce v nějaké nešťastné konstelaci hvězd podařilo dotáhnout ho na koncert symfonické hudby. A jako by ten fakt sám o sobě nebyl dostatečným příkořím, měla tenkrát večer Česká filharmonie na programu Stravinského Svěcení jara…

Nestandardní, autenticita, konstelace…? Na těch pár vět moc velká koncentrace (ha ha) cizích slov. To se nesluší! Zavání to slovníkem na dosah a nedostatkem slovní zásoby domácí provenience… Vlastně domácích luhů.

…, když ho manželka v nějakém nepochopitelném oslabení dotáhla na koncert…

Tak nevím. To je pěkně oslabený a navíc není jasný, jestli byl oslaben on, nebo ona. Asi radši obětuju nestandardní. Jasně, i ten naschvál s tím jeho zdvojeným použitím (nadstandardním, ha ha) není nijak okouzlující… Pryč s tím! Konstelace hvězd je přece docela pěkná, ne? Takže:

… se ne a ne probudit! Bodrý muž od zdviže…

Furt to není ono! Ty dvě věty tam sice vůbec nechyběj, ale teď mi zas vadí „muž od zdviže“. To zní trochu jako švej-ču-žou. Asi tam dám bodrého muže od výtahu a bude to. Jsem unavenej. Jdu spát. Je skoro půl druhý a ráno jdu na rehabilitaci páteře.

Rehabilitace docela ušla. Ani jsem nečekal moc dlouho. Jen mi po aplikaci elektrického masážního přístrojku zůstaly za krkem dva velké rudé lívance, ne nepodobné cucflekům. (Přemýšlel jsem, jestli cucfleky pravopisný program Wordu pustí, nebo ne. Nepustil. Já je pouštím. Už jsem pustil horší věci, tak mě pro nějaký ten cucflek neubude.)

A kdepak jsme to včera přestali? Aha. Takže:

Stravinského Svěcení jara… Hudba s takovým názvem bude určité stravitelná…

Tak lacinej vtip bych od sebe nečekal! „Bože, co jsem to učinil?!“ jak řekl ten americkej pilot, když svrhnul na jedno japonský město náklad jménem Little Boy. Matka je v pořádku, chlapec váží šest tun…

Takže zpět!

„Hudba s takovým názvem bude určitě snesitelná a já budu mít na dlouhou dobu pokoj,“ myslel si naivně. „Žena to ocení a zapomene i na ten můj páteční příchod od Zaváté stopy.“

„Vnímáte mě vůbec, sakra?!“ zasyčel na něj cizinec v koženkové bundě. Členové filharmonie a štukoví andílci z jeho vzpomínky se rozlétli do všech stran.

Starší muž zacouval ke dveřím zdviže. Podvědomě je kryl zády a vyčkával. Mladík ho kategoricky odstrčil a zavelel: „Otevřete to už konečně! Já opravdu spěchám!“

Starý to vzdal. Je v rukou blázna a těm se nemá odporovat. Šílenější než Igor Stravinskij snad nebude. Otočil se k výtahu a otevřel ho. Mladík to ohodnotil krátkým kývnutím hlavou, po kterém následoval další bolestný pohled na tikající zápěstí.

Pletivové dveře v kolejnicích se s rachotem rozevřely a oba muži nastoupili do zdviže. Mladý popošel dozadu, zatímco starší se lopotil se zavíráním. Nastal okamžik ticha, během kterého se zpocený liftboy tázavě zadíval na svého pasažéra.

„Kam to teda bude, šéfe?“ pronesl udýchaně s rukou již směřující k panelu se třemi masivními knoflíky bez popisek.

„Kam asi, vy hňupe!? Kolikrát to mám říkat?! Dolů a hned!“

Postarší muž rezignovaně pokrčil rameny a pokýval nespokojeně šedivou hlavou. Pak svůj velký palec se špinavým a okousaným nehtem zabořil do třetího, nejnižšího tlačítka. Výtah se zazmítal jako jankovitý kůň a s chraplavým hlučením začal pomalu klesat. Mladík odhodil masku chladné solidnosti…

Masku chladné solidnosti?! To je teda nějaký solidně kostrbatý, ne? Sakra, nevím!? Nijak to celý neplyne. A taky ten děj… To mám z toho, že si nepíšu koncept. Nemám většinou ani ponětí o tom, jak bude příběh pokračovat, a tím méně pak v rukávu nějakou pointu. Co je tohle za psaní? Tvůrčí? Směju se.

Mladík odložil masku povýšené vyrovnanosti a divoce zakoulel očima.

„To už je moc! Budu si na vás ztěžovat v Sulfuru. Děláte si ze mě legraci, vy geronte?!“

To slovo neměl muž v montérkách rád. Přesněji řečeno ho neměl rád spolu se spoustou dalších slov, jejichž význam se pro něj ztrácel v mlhách jako postavy Edgara Wallace na nábřeží Temže.

Hňup? No, dobře, ale tamto… Geront? Vzchopil se k poslednímu náznaku vzpoury.

„Tak dost, mladej! Já se tady nenechám…,“ nedořekl to. Mladík ho odstrčil a dlaněmi obou rukou dlouze zmáčkl všechny tři knoflíky na panelu. Pak jen krátce za sebou stiskl první, druhý a třetí. Ve výtahu zhasla do té chvíle bíle svítící žárovka a nahradilo ji červeně blikající světlo. Ozvalo se hlasité chrčení mechanismu a výtah se rozjel do hlubiny tak prudce, že to připomínalo pád. Starý muž zavrávoral a téměř upadl. Zdá se, že Svěcení jara nebylo úplným vrcholem v pomyslném žebříčku jeho utrpení…

Svět se mu zatočil kolem hlavy jako poťouchlý turban, zatočila se mu i hlava samotná a nevýkonný mozek, který ta nevzhledná schránka obsahovala, podal návrh na demisi.

Jsem ospalej. Vzal jsem si prášek, abych klidně usnul, a teď to vypadá, že dojdu klidu, možná však nedojdu postele. Propadám se stejně jako moji hrdinové kamsi hluboko… Dobrou noc!

Včera jsem se opil a pak jsem usnul se slzami v očích u překrásného filmu Magnolia. Nenapsal jsem nic. Za chvíli musím na rehabilitaci páteře. Takže:

Kolem pletiva se míhaly desítky různých podlaží, o kterých neměl starý muž do té doby ani tušení, Světlo střídalo tmu v rychlém sledu. Mladíkově tváři dodávalo červené strobo a venkovní záblesky téměř démonické vzezření. Jeho hezký, trochu zženštilý obličej s leskem v očích připomínal vystrašenému muži v montérkách cosi nestoudného. Kdyby znal ten pojem, řekl by patrně dekadentního. Z mladíkova útlého nosu vytekl tenký proužek tekutiny (v tomto nasvícení tmavé, až téměř černé). Když to zpozoroval, vytáhl z kapsy pečlivě složený bělostný kapesník a krev si otřel. Za mřížemi nastala tma a zdviž navzdory svému názvu stále klesala do nezměrné hlubiny. Starý muž sebral veškerou sílu a rozechvělým hlasem se zeptal: „Kam… Kam to jedeme?“ Mladík se na něj pozorně zadíval. Už ne vztekle, spíš udiveně. Uložil do kapsy kapesník, který byl teď ozdoben rudým monogramem, a z jiné kapsy vylovil malý černý notýsek se zlatým logem Sulfur s. r. o. Rychle v něm zalistoval a zvedl přimhouřené oči ke spolucestujícímu: „Jste přece pan Komrzí, ne?“

„No, to teda nejsem,“ řekl ten plačtivě. Jako nespravedlivě obviněné dítě vrtěl zamítavě hlavou. „Já jsem Vlk! Komrzí je ve špitále s prostatou…“

Prostata? Asi ne. To je takový rádoby vtipný. Jakou nemocí bych tak nepřítomného pana Komrzího obdařil? Žlučník? Žlučník! Když ho mohli před časem odoperovat mně, proč by ne panu Komrzímu? Mimochodem, když za mnou přišel po operaci lékař, řekl mi: „Pane, dobře, že jsme ho vyndali; ten váš žlučník nevypadal, abych tak řekl, nijak švýcarsky.“ Takže:

„Komrzí je ve špitále se žlučníkem… Vlastně už bez.“

„Tak to je tedy opravdu mrzuté,“ pronesl chmurně mladý muž a uložil diář zpátky do kapsy. Pohlédl zkoumavě na spolucestujícího a bylo vidět, že něco zvažuje. Starému muži z jeho pohledu zvlhlo potem vrásčité čelo.

Zdviž zřetelně zvolnila tempo. Za jejími mřížemi se pomalu rozsvěcelo nemocně nazelenalé světlo a začaly se ozývat skřípavě táhlé, hluboké zvuky nepodobné čemukoliv, co pan Vlk během dlouhého života slyšel. Snad jen s čestnou výjimkou některých pasáží toho Stravinského. Ucítil jemnou vůni, která mu připomněla nějaké báječné a jistě drahé jídlo… A ještě ucítil něco ne tak zcela báječného, co však nedokázal rozeznat, i když se o to snažil.

O chvilinku později se naopak snažil, aby to nerozeznal.

„Jsme na místě,“ řekl věcně jeho mladý spolujezdec.

Konec mě vždycky překvapí nepřipraveného. Vlastně připraveného psát dál. Povídka mi oznámí, že skončila, a já nad ní už nemám moc. Už bych jen natíral neexistující okap, už bych jen psal slova.

Nad chrámem svatého Mikuláše, na který se dívám z okna, bobtnají šedobílé mraky velmi podobné těm z fresek v jeho kupoli.

Někdy o tom oboustranném nebi třeba napíšu povídku.

Vana s výhledem

Vladimír zadržel dech a ponořil se do horké vody s bohatým chomáčem pěny. Pěna mu vždy připomněla pivo a pivo mu pak připomnělo Marka. Ten nechtěný asociační řetězec ho unavoval jako… Unavoval ho stejně jako všechny stereotypy. Měl pocit, vlastně věděl, že celý jeho život je dnes vystavěn z kvádru stereotypu. Nenáviděl tu bezbarvou, okoralou stavbu protkanou usherovskými prasklinami. Byla to architektura podobná spíše karlínskému činžáku než vznosnému zámku, jímž kdysi měla být.

Jediný stereotyp, který kupodivu Vladimíra neskličoval, byla vana plná horké vody s pěnou na hladině.

Pěna? Pivo? Marek?

Pijácká asociace? Ne že by s Markem, se kterým se znal už od studií žurnalistiky, nikdy nebyl na pivu, ta vzpomínka byla ale jiného druhu. Jeho tehdejší přítel byl udělaný perziánově kudrnatý blondýn. Před pár lety se vrátil z pracovní cesty po Tichomoří dozlatova opálený, se sluncem a mořem vybělenými vlasy. Vladimír ho na letišti uvítal slovy: „Když si dáš ruku v bok, tak budeš vypadat jako půllitr piva.“

Smáli se tomu celou cestu z letiště. A docela se tomu smáli ještě v zimě. Na jaře už se tomu téměř nesmáli. A v létě se tomu nesmáli vůbec, protože se už nevídali. Letité přátelství ochořelo a zemřelo. Vladimír často přemýšlel o diagnóze té smrtelné choroby. Že je to jeho bezmála masochistická sebelítost, na to nepřišel. Marka už nikdy neviděl stejně jako Kamila, Gronského, dr. Fišera a ostatní… Úplně stejně nikdy! Než by hledal zdroj této epidemie v sobě, raději jej našel u každého z nich. U každého jiný a osobitý důvod – je přece spisovatel…

Vladimír se nadechl a ponořil. Horká voda ho nadnášela, konejšila, očišťovala a rozmazlovala. Cítil se v té lázni bezpečně jako plod v matce, který sní o věčném nenarození. Dlouho zadržovaný dech způsobil, že se mu zatočila hlava a ve spáncích mu pulzoval zrychlený tep. Ještě vteřinu, pak se vynořil a zalapal po dechu. Hrudník se mu prudce zdvíhal a klesal jako kopulující zvíře.

Otevřel oči a pohlédl na křížovku keramických dlaždic na zdi před sebou. Hledal skrytou tajenku mezi spárami a luštil slova, pro jejichž uhodnutí neměl žádné zadání. Odpovědi bez otázek jsou samovolné a mrazivě jednoduché.

„Můj život se nepovedl,“ například. Ano, vyluštěnou tajenkou ve čtvercích koupelnového obkladu byla tahle nevábná definice.

Vladimír vždy toužil mít koupelnu s oknem, s výhledem do zahrady, do krajiny.

„ZAHRADA,“ napsal mokrým prstem do řady za sebou jdoucích dlaždiček zamlžených párou. A pak ještě pod to, do dalších sedmi dlaždic, připsal:

„KRAJINA.“ Výhled to nezprostředkovalo. Zeď oděná do čtverců se nestala oknem.

„MARNOST,“ ukončil třetím řádkem těsně nad okrajem vany.

Přestal hlavu zatěžovat psaním a potopil ji pod hladinu.

ZAHRADA zmizela jako první.

KRAJINA po chvilce.

MARNOST byla čitelná, ještě když hlavu vynořil.

Vladimír neochotně vylezl z chladnoucí vody a s údivem si prohlížel své nahé tělo. Tak nahé mu nikdy nepřipadalo. Musel za poslední dobu dost zhubnout. Měl by ho asi vidět doktor. Ale chtěl by on vidět doktora?

Během oběda zazvonil telefon.

„… prostě se to neprodává dobře,“ řekl po pár povšechných větách ve sluchátku hlas Mgr. Jelínkové, šéfredaktorky nakladatelství Omen. „Zdá se, že vaše problémy naše čtenáře nijak nezajímají,“ pokračovala. Namáhavě polkl ne zcela rozžvýkané sousto kuřete.

„Domníval jsem se,“ odkašlal si, „a pro literaturu je to myslím příznačné, že prostřednictvím svých problémů se dotýkám problémů čtenářů, že subjektivní prožitek je tím povýšen na…“

„Naše čtenáře nezajímají žádné problémy,“ skočila mu do řeči. „Ani vaše! A už vůbec ne ty jejich!“ dodala neskrývaně pohrdavým tónem Jelínková. „A ještě bych vás ráda upo…“

Položil telefon.

Hrdost byl přepych, který si patrně nemohl a neměl dovolit, ale neodolal.

„Položit telefon té čůze, na to snad ještě mám,“ řekl si v duchu.

Vzpomněl si v souvislosti s tím činem na někdejšího kamaráda sochaře Nikose Armutidise, se kterým bydlel za studií na koleji. Ten kdysi mnoho týdnů pracoval na portrétu spolužačky. Busta se mu dařila a sochařská hlína zvolna ožívala dívčí krásou. Jednou, ke konci semestru, přišel do ateliéru jeho profesor. Byl to muž malého vzrůstu a velkých gest zvyklý studentům kovovou škrabkou více či méně zasahovat do jejich výtvorů. Toho dne měl pan profesor špatnou náladu a obří škrabku. Přistoupil k Nikosově soše, zamračil se na ni i na jejího hrdého autora a pak jedním máchnutím seškrábl z portrétu celý obličej. Mladý sochař nevěřícně hleděl na kus beztvaré hlíny, ve který se změnilo jeho úsilí, a geny brněnské matky ustoupily zcela těm balkánským po otci. Když odcházel z ateliéru, ozýval se ze zamčené plechové bedny na hlínu křik a bučení pana profesora.

Vladimír nabyl dojmu, že položené sluchátko je podobným manifestem nezávislosti umělce jako onen heroický čin v sochařském ateliéru. Měl pocit, že projevil stejnou míru svobodomyslnosti. Vždy pro sebe míval poměrně velké porozumění a slabost. Ano, slabost, to je úplně přesné slovo. Nepřipouštěl si, že srovnání těch dvou událostí kulhá jako Goebbels, protože ten pitomý telefon by Jelínková stejně během několika okamžiků položila. Nehledě na to, že poetika profesora zavřeného studentem do bedny s hlínou je vůči nějakému položenému sluchátku nadřazená nesrovnatelně.

Vladimír si již léta uvědomoval, že svět je nastaven vítězům. A tím on není. Nemyslel si ale, že by byl za své prohry nějak zodpovědný. Vnímal realitu jako fatální spiknutí, což se dá těžko vyvrátit. Kdysi míval pocit, že se život odvíjí podle jeho vlastního manuálu, že je v jeho rukou. I jeho psaní bylo takové. Byl přesvědčen o každé větě, slovu a kdejaké závorce. Kdy vlastně nastal ten obrat, který ho přivedl do koupelny bez vyhlídky? Člověk pár desítek let nedává pozor…

Chvíli v opravdu nereálném poblouznění čekal, že telefon znovu zazvoní. Ona se mu přece musí omluvit nebo tak něco…? Čekal.

Byl zvyklý čekat na věci, lidi a události, které nepřicházejí. Telefon v jeho bytě ani mobilní telefon, položený většinou vedle něj, nezvonil často. Občas sestra, někdy Richard, zřídkakdy operátor… Zřídkakdy operátor, občas sestra, někdy Richard… Někdy Richard, zřídkakdy operátor, občas sestra…

No ano, taky manželka žijící nyní u své matky, údajně kvůli cukrovce staré paní. Vladimíra celkem oprávněně napadlo, že ta odluka je způsobena spíše jeho hořkostí než matčiným cukrem.

Manželka volala každý čtvrtek odpoledne a v pátek mu přivážela čisté prádlo z minulého týdne, aby po krátké návštěvě s kávou a cigaretou odnesla to špinavé, které mu přiveze zase za týden. Prádlo bylo tedy tím, co je udržovalo v kontaktu. Jejich vztah visel na prádle jako život trestance šplhajícího z vězeňského okna po improvizovaném provaze z navázaných košil, podvlékaček a lajntuchů.

Telefon nezazvonil a Vladimír odkráčel do koupelny. Naklonil se nad ještě vlhkou vanou, utěsnil odtok gumovým špuntem na řetízku, cákl ze zelené umělohmotné láhve zelený sopel na dno a pustil naplno horkou vodu.

Později, ponořen do lázně, uvažoval o tom přerušeném hovoru. Hrdost vystřídal pocit marnosti a nejasná, ale racionální úvaha o tom, že jeho ruka pokládající sluchátko byla vlastně vedena vůlí redaktorky.

„Megera arogantní,“ zabublal jako nerudný sumec. Jak se na něj zubila tenkrát po vydání Starých dětí. Je to už osm let? Je to už osm let! V modrém, přes prsa napnutém kostýmku (koztýmku, zasmál se vlastnímu vtípku), s kůží vypnutou plastickým chirurgem na obličeji jako na bubnu a poslední rok navíc vypnutým mobilem, když jí volal. Staré děti se prodávaly skvěle, i když na rozdíl od Koster nocí už byly kritikou přijaty vlažněji.

„Oni prostě, ti nýmandi, milují prvotiny! Druhou knížku podle nich píše člověk z jiného nutkání než literárního. Při další je jen něco jako porouchaný automat na písmena, opakující do zblbnutí postupy z první a chyby z druhé knížky,“ pomyslel si, aniž by tušil, jak intimně se přiblížil pravdě.

„Nemám výhled z vany,“ pomyslel si najednou trpce. Vždycky si přál mít v koupelně okno. Koupelna bez výhledu symbolizovala jeho neúspěšnost. Své nezdary bez výjimky připisoval na futro druhým. Časem svou osobu vymezil natolik, že druhými se stali všichni. Pocit, že on je prvním, mu to ale nepřinášelo. Všichni byli druzí a on poslední. A kdo byl první? No přece on! Kdysi. Kdyby mu to nepokazili ti druzí…

Nemá okno z koupelny. To spíš z pití. Ten vtípek je mu ale nějak povědomý!?

„Aha, už vím,“ vzpomněl si. Manželka chtěla do jejich bytu, když v něm ještě bydlela, pořídit plastová okna. Jemu to připadalo jako nesmyslné vyhazování peněz z okna. (Vlastně do oken. Usmál se jako vždy při vlastních slovních hříčkách. Často si ve vaně hrával se slovy, jako si malé děti hrávají s plovoucí kachničkou z umělé hmoty.) Řekl jí tehdy, že raději než za její okna z plastu utratí ty prachy za svá okna z chlastu. Pohlédla na něj s opovržením a štítivě jako… Jako na něco plochého s hodně nožkama.

„Mít v bytě tolik oken, jako jsi měl ty z chlastu za poslední měsíc, žili bysme ve skleníku,“ řekla.

Vždycky mu uměla takhle odpovídat a on bojoval s nutkáním začít se smát. Možná kdyby se tenkrát zasmál, nebyl by tchýnin diabetes tak vážný…

„Žili bysme ve skleníku,“ zadeklamoval a začal se hlasitě smát alespoň teď. Kachničky se rozkolébaly na hladině. Nenáviděl se za to, že ji stále miluje. A nenáviděl pro to samozřejmě zejména ji.

Za nějakou dobu voda opět vychladla, a tak připouštěl teplou. Při pohledu na rozmáčené, svrasklé prsty rukou si vzpomněl na dětství. Na téměř nekonečný čas, v němž se na sklonku loudavě plynoucího dne koupal se starší sestrou ve vaně. Byla jako rusalka s rozpuštěnými vlasy, které přes den nosila svázané v tlustých copech. A pak, kolem jejího sedmého roku, se všechna nekonečnost dětství začala zvolna schylovat ke svému konci. Jednoho dne totiž sestra řekla, že už se s ním koupat nechce, a bylo to. Vlastně od té doby už to nebylo. Nemohl pochopit proč. Přišel o rusalku. Byla to jedna z prvních prasklin v dokonalé celistvosti světa. Neomalený příznak přicházející dospělosti.

Kromě pár výstřelků s manželkou (z dob, kdy ještě nepropadla plastu. Kvák! Usmál se kachně.) už zůstal ve vaně sám. Ženy jeho vanu opustily a on v ní zůstal samotný jako teskná ryba. (Treskná? Chabě se usmál chabé hříčce.) Samotný jako ryba v obrovském modrém jezeře, jako ulétlý balónek v obrovské modré obloze.

Vladimír bral prášky na spaní. Ustálil se na jednom hypnotiku, po kterém se mu zdály sny jako ve Werichově Fimfáru po kmínce tomu…

„Jak jen se jmenoval? Po kmínce jak měl sny? Jak se mu zjevovala nebožka… Nebožka teta otce manželky?“ Už si nemohl na nic vzpomenout. I vzpomínky na vlastní život byly nějaké divné. Nepřipadaly mu úplně autentické. Jako by mu je někdo půjčil, jako by je znal jen z vyprávění. Manželství, společnost, pomíjivý úspěch, nepomíjející neúspěch; vše pro něj náhle bylo něčím zprostředkovaným. Měl pocit, že to všechno viděl před léty při odpolední projekci kina Illusion. Nějaký hodně umělecký film ve francouzštině, nebo dokonce ve švédštině! Nerozuměl řeči svých vzpomínek.

„Jsou to nějaké cizí švédské vzpomínky…“

Vladimír opustil sever a vrátil se do samého středu Evropy, kde v jednom z nejkrásnějších měst světa stojí dům, v jehož třetím patře je koupelna a v ní napuštěná vana, chlácholící ho ve své smaltové náruči. Obrátil doprava červeně označenou růžici kohoutku. Hlavou mu znova proběhl neukončený telefonát. Věrná sebetrýzeň ho přivinula k povislému prsu.

„Co si to ta Jelínková vůbec dovolila?“ Vždyť s ním mluvila jako s někým… S někým neúspěšným. „Úspěch a neúspěch – co je to pro umělce? Pro umělce? Umělec? To je kdo?“ Vybavil se mu citát comicsového kreslíře Káji Saudka, který v době své největší slávy… „Jaká to byla sláva?“ uvažoval: „Velká! Kreslířův neméně slavný bratr Jan mu poslal z ciziny pohled pouze se jménem bez adresy a ten pohled byl doručen!“ vzpomněl si Vladimír. „Ale co je to za slávu v zemi tak malé?“ zapochyboval zase. „Ať vyrazíš autem jakýmkoliv směrem, za pár hodin jsi na hranici.“ (Jako čarodějnice. Kvák!) Přivřel oči a potopil hlavu.

„Proč na to vlastně myslím?“ zaváhal. Myšlenky byly horké a kluzké jako voda ve vaně. Stékaly z něj.

„Už si nepamatuju, proč na toho Saudka myslím. A proč si taky mám pamatovat tohle, když vlastní životopis běžel v klubovém kině. Před lety. A navíc ve švédštině. Pak se ten zatracenej film přetrh a já jsem uvíznul ve vaně. Voda chladne a je nejvyšší čas si připustit horkou, nebo vylézt.“

Hubne. Všiml si toho už před týdny. Hubne výrazně. Po tom, co se s námahou vyškrábal z vany, díval se dlouho do zapoceného zrcadla. Jestli to zavinily nekonečné hodiny v lázni nebo něco jiného, netušil. Hubne! Bylo to vidět na vystupujících klíčních kostech stejně jako na propadlých tvářích, z nichž trčely kosti lícní, a nejvíc na žebrové klenbě jeho vychrtlého hrudníku. (Byl zcela ožebračen. Usmál se unavené kachničce.)

„Loudal se jmenoval ten, co měl sny… Loudal z Radětic?“ Tak si přece jen ještě dokáže na něco vzpomenout. „Kruci, ta voda je horká už moc,“ pomyslel si při večerní koupeli. Jak neustále posouval svůj odchod z vany připouštěním vařící vody, vzpomněl si na Malého prince, který posouval židli, aby znovu a znovu uviděl západ slunce. Nebo východ? Paměť je nasáklá vodou. Vodou a pěnou. Bolestné věci tam říká ta ochočená liška; upozorňuje prince na základní úskalí všech vztahů – na zodpovědnost. Vztahy se přece navazují tak snadno… Snadno?! (Snadno. Pomohl si kachničkou.) A co pak s těmi vztahy? Hromadí se jako letáky zlevněného zboží, jako účty, jako liché ponožky, jako výherci reality show, jako nadbytečné vztahy. „Jen už žádné vztahy, proboha! I s tou liščí zodpovědností zkurvenou!“

Náhle měl pocit, že se voda kolem něj proměňuje ve vzduch a on se vznáší. Byl to opojný pocit, ale i děsivý, protože ho vzdaloval od břehu. Vzdaloval ho od okraje vany, od lidí, od světa…

„Kde jsem to přestal?“ vzpamatoval se malátně. U Káji Saudka? Ten bonmot, na který si nevzpomněl v odpolední vaně, zněl: Umění není! Tenkrát to Vladimírovi připadalo vtipné. Nyní má pocit, že je to spíš pravdivé než vtipné. „Ježišimarja, to snad ne!? Van Gogh si kvůli umění uříznul ucho! Ať teda na přijímací zkoušce na malířskou akademii všem adeptům amputují jedno ucho rovnou,“ napadlo ho. „Aspoň nebudou fušovat do muziky. Myslíš to s malováním vážně? Tak sem dej ucho! Šmik. Přijímací komise a jeden šikovný chirurg.“ Tolik uší; moře uší, kartotéka uší, armáda uší, záplava uší. Koupal se v těch uších. Přivřel oči. (Ušínám. Kvák.) Pak mizel sám sobě v dálce. Návrat ke břehu byl čím dál obtížnější, do jeho bílé loďky s oranžovým zobákem někdo foukal. Nebylo možné přistát.

„Už jsem ve vaně dvě hodiny a nikdo nevolá! A nikdo nezavolá, až vylezu, tak proč vylézat? Když si uříznu obě uši, tak budu doublegogh?“ (Demagogh? Kachní zhoupnutí.)

„Stydne mi voda,“ uvědomil si. „Stydla i Maratovi? A Morrisonovi?“ ptal se sám sebe. „Ano, stydla jim. Stydla jim i krev. Stydnuli totiž komplet! Kdo by znal Marata nebýt vany, kdo by znal van Gogha nebýt ucha, vlastně být ucha. Kdo by znal kohokoliv nebýt incestu, excesu, hromadného hrobu a podobného bulvárního náčiní.“ Jak to říkala jeho žena? „Abys byl slavnej, tak musíš psát nohama, psát v hypnotickým spánku nebo aspoň někoho zabít…, nemůžeš prostě jen psát – to je málo! To dneska nikoho nezajímá a nedojímá.“ Zamyslel se nad tím. Vlastně měla pravdu. „Měl jsem ji zabít nohama v hypnotickým spánku a měl bych Nobelovku za literaturu,“ rozesmál se. „A van Gogh si vlastně to ucho neuříznul pro umění, ale pro ženskou!“ Přestal se smát a polkl ticho. Ženy, umění, neúspěch… Už se dostává z dosahu těch pojmů, v lázni s pěnou, která vypadá jako šlehačka ozdobená jeho vlastní hlavou místo třešně. Chtěl zvednout ruku nad hladinu a připustit si horkou vodu. Nešlo to. Ruka se stala vodním živočichem a bála se opustit svůj živel. Nakonec se mu to přece jen podařilo, ale stálo to tolik sil…

„Už ničemu nevěřím,“ řekl Vladimír, když nabral trochu síly. „Že nevěřím?“ zeptal se sám sebe. „Teď asi lžu. Já přece byl věřící. Já věřící jsem,“ zaprotestoval. „To je jako jízda na kole – nedá se zapomenout,“ usmál se smutně a bez kachen někam ke stropu. To obrovské modré nebe nemůže být úplně prázdné. Nesmí! Při pomyšlení na takovou prázdnotu ho v horké vodě zamrazilo.

„A že jsem boha neviděl? Že mě nekontaktoval? Právě proto věřím, přece! Nemusím věřit tomu, co vím. Nejsem vědoucí, ale věřící! Chlápek, co bydlí naproti a náruživě uhýbá očima i tělem, když vás míjí na schodech, že má rukávy špinavý od zdí, tak o tom vím, že existuje; ten mě kontaktoval, když jsem po dvaadvacáté hodině pouštěl naplno L. A. Woman. Ale věřit v něj? To teda ne! Ani v sebe nevěřím. Proč bych měl věřit v něj? Zejména v sebe nevěřím! V herečku ze švédského filmu, která hrála moji manželku, nevěřím… A ten její manžel? Divnej herec. Nebo to měl jen blbě napsaný?“

Cítil, jak se zvolna ztrácí.

„V něj věřím! Určitě tam někde na oblaku sedí, i když ho odsud není dobře vidět.“

Pohlédl prosebně ke stropu s mapou kontinentu, který nebyl stvořen silou tektonickou ani boží, ale vadným těsněním odtoku u sousedů. „A vadný těsnění odtoku u sousedů je asi čí vůle, ty ateistickej trulante?“ osopil se v duchu sám na sebe.

„Potřeboval bych to všechno zkusit znova! Ještě jednou. Naostro,“ zaprosil skvrnu na stropě.

Po chvíli vylézal s obrovskou námahou z bezedné vany. Hubené prsty sjížděly po nemilosrdně hladkém povrchu, tělo se nechtělo (Nech tělo! Neodolal slovní hříčce.) vynořit. Trvalo to asi patnáct minut. Výlov rybníka je proti tomu pukrle.

Opustil vanu a bosýma mokrýma nohama ťapkal po dlaždicích. Tak nepatrné kroky pro něj a tak naprosto bezvýznamné pro lidstvo…

Ráno po sametově černé noci bez kompasu se znova ponořil do vody. Stával se její součástí. Stával se pěnou na její hladině jako ta nejmenší z mořských vil.

Pozoroval dlaždice na stěně celé hodiny, než začaly průsvitnět a vpouštět do chladné místnosti měkké paprsky světla.

Trvalo několik dnů, než se celá stěna stala průhlednou a jemu se naskytl pohled do velké zpustlé zahrady. Poletovali tam ptáci s křídly kmitajícími tak rychle, až nebyla vidět, a kytky jim bezostyšně nastavovaly své kalichy. Usměvavé lišky tu dávaly dobrý den, slunce vycházelo na požádání a zapadalo, když si to člověk přál. Také tudy tekl potok. Později Vladimír dohlédl za zdi zahrady, do daleké krajiny rámované na obzoru vysokými horami. A další den uviděl moře. Ve čtvrtek uslyšel odněkud ze vzdáleného břehu tiché zvonění, ale nevěnoval mu žádnou pozornost. Dál se zajímal výhradně o horizontálu obzoru, která oddělovala spodní modř od té horní. A možná je spojovala.

Vladimír hledal dveře. Průchod.

„Vladimíre!? Kde vězíš? Jestli se zase koupeš?!“ Vešla do koupelny s bělostnými ručníky přehozenými přes ruku. Uviděla napuštěnou vanu se zbytky zvětralé pěny na hladině. Váhavě a neochotně vnořila ruku do kalné, studené vody a trhla řetízkem. Ten pak přehodila přes chromovou baterii a gumový špunt se rozhoupal jako kyvadlo hodin. Žena si otřela ruku do čistého ručníku a pověsila ho vedle umývadla. Další ručníky a osušku pečlivě uložila do skříňky pod zrcadlem.

Pohlédla kradmo na vyprazdňující se vanu, pak se k ní otočila zády a vyšla z místnosti.

„Vláďo,“ zavolala nejistě tichým hlasem v obýváku a hned se hlasitěji opravila: „Vladimíre!“

Z koupelny se ozvalo klokotání posledního zbytku odtékající vody. Znělo to téměř jako úlevný vzdech.